---
layout: post
title: Ø§Ù„Ù†Ù‡Ø§ÙŠØ§Øª ÙˆØ§Ù„Ø§Ø³ØªÙ…Ø±Ø§Ø±ÙŠØ©
tag: ØªØ­Ù„ÙŠÙ„
---

## Ù¡. Ù†Ù‡Ø§ÙŠØ§Øª Ø¹Ù„Ù‰ Ø§Ù„Ù†Ù‡Ø§ÙŠØ§Øª

### Ø£. Ø¨Ø¹Ø¶ Ù†Ù‡Ø§ÙŠØ§Øª Ø§Ù„Ø¯ÙˆØ§Ù„ Ø§Ù„Ù…Ø±Ø¬Ø¹ÙŠØ©

$$
\lim_{x \to -\infty} x^3 = -\infty \quad
\lim_{x \to +\infty} x^3 = +\infty \quad
\lim_{x \to +\infty} \sqrt{x} = +\infty
$$

$$
\lim_{x \to +\infty} x^3 = +\infty \quad
\lim_{x \to -\infty} x^2 = +\infty \quad
\lim_{x \to +\infty} x^2 = +\infty
$$

$$
\lim_{x \to -\infty} \frac{1}{x} = 0 \quad
\lim_{x \to +\infty} \frac{1}{x} = 0 \quad
\lim_{x \to +\infty} \frac{1}{x} = 0
$$

### Ø¨. Ø§Ù„Ø¹Ù…Ù„ÙŠØ§Øª Ø¹Ù„Ù‰ Ø§Ù„Ù†Ù‡Ø§ÙŠØ§Øª

Ù„Ù„Ø¯Ø§Ù„ØªÙŠÙ† $f$ Ùˆ $g$ Ø¥Ø°Ø§ ÙƒØ§Ù† $a$ ÙŠÙ…Ø«Ù‘Ù„ Ø¹Ø¯Ø¯Ø§Ù‹ Ø­Ù‚ÙŠÙ‚ÙŠØ§Ù‹ Ø£Ùˆ $+\infty$ Ø£Ùˆ $-\infty$ØŒ Ù†Ø°ÙƒØ± Ø¯ÙˆÙ† Ø¨Ø±Ù‡Ø§Ù† Ø§Ù„Ù…Ø¨Ø±Ù‡Ù†Ø§Øª Ø§Ù„Ø¢ØªÙŠØ©:

#### â€¢ Ù†Ù‡Ø§ÙŠØ© Ù…Ø¬Ù…ÙˆØ¹ Ø¯Ø§Ù„ØªÙŠÙ†:

| $\lim_{x \to a} f(x)$ | $\lim_{x \to a} g(x)$ | $\lim_{x \to a}(f(x)+g(x))$ |
|---|---|---|
| $l \in \mathbb{R}$ | $l' \in \mathbb{R}$ | $l+l'$ |
| $l \in \mathbb{R}$ | $+\infty$ | $+\infty$ |
| $l \in \mathbb{R}$ | $-\infty$ | $-\infty$ |
| $+\infty$ | $+\infty$ | $+\infty$ |
| $+\infty$ | $-\infty$ | ØºÙŠØ± Ù…Ø­Ø¯Ø¯ |
| $-\infty$ | $-\infty$ | $-\infty$ |

#### â€¢ Ù†Ù‡Ø§ÙŠØ© Ø¬Ø¯Ø§Ø¡ Ø¯Ø§Ù„ØªÙŠÙ†:

| $\lim_{x \to a} f(x)$ | $l \in \mathbb{R}$ | $l>0$ | $l>0$ | $l<0$ | $l<0$ | $+\infty$ | $+\infty$ | $-\infty$ | $0$ | $0$ |
|---|---|---|---|---|---|---|---|---|---|---|
| $\lim_{x \to a} g(x)$ | $l' \in \mathbb{R}$ | $+\infty$ | $-\infty$ | $+\infty$ | $-\infty$ | $+\infty$ | $-\infty$ | $-\infty$ | $+\infty$ | $-\infty$ |
| $\lim_{x \to a}(f(x)\times g(x))$ | $l\times l'$ | $+\infty$ | $-\infty$ | $-\infty$ | $+\infty$ | $+\infty$ | $-\infty$ | $+\infty$ | ØºÙŠØ± Ù…Ø­Ø¯Ø¯ | ØºÙŠØ± Ù…Ø­Ø¯Ø¯ |

#### â€¢ Ù†Ù‡Ø§ÙŠØ© Ø­Ø§ØµÙ„ Ù‚Ø³Ù…Ø© Ø¯Ø§Ù„ØªÙŠÙ†:

| $\lim_{x \to a} f(x)$ | $l \in \mathbb{R}$ | $l$ | $l$ | $+\infty$ | $+\infty$ | $-\infty$ | $-\infty$ | $0$ | $+\infty$ | $+\infty$ | $-\infty$ | $-\infty$ |
|---|---|---|---|---|---|---|---|---|---|---|---|---|
| $\lim_{x \to a} g(x)$ | $l' \in \mathbb{R}^*$ | $+\infty$ | $-\infty$ | $l>0$ | $l<0$ | $l'>0$ | $l<0$ | $0$ | $+\infty$ | $-\infty$ | $+\infty$ | $-\infty$ |
| $\lim_{x \to a}\left(\dfrac{f(x)}{g(x)}\right)$ | $\dfrac{l}{l'}$ | $0$ | $0$ | $+\infty$ | $-\infty$ | $-\infty$ | $+\infty$ | ØºÙŠØ± Ù…Ø­Ø¯Ø¯ | ØºÙŠØ± Ù…Ø­Ø¯Ø¯ | ØºÙŠØ± Ù…Ø­Ø¯Ø¯ | ØºÙŠØ± Ù…Ø­Ø¯Ø¯ | ØºÙŠØ± Ù…Ø­Ø¯Ø¯ |

â—Š **Ù…Ù„Ø§Ø­Ø¸Ø©:** Ù†Ø³Ù…Ù‘ÙŠ Ø§Ù„Ø­Ø§Ù„Ø§Øª Ø§Ù„ØªÙŠ Ù„Ø§ ØªØ³Ù…Ø­ ÙÙŠÙ‡Ø§ Ø§Ù„ØªØ·Ø¨ÙŠÙ‚Ø§Øª Ø§Ù„Ø³Ø§Ø¨Ù‚Ø© Ø¨Ø§Ø³ØªÙ†ØªØ§Ø¬ Ø§Ù„Ù†Ù‡Ø§ÙŠØ© Â«Ø­Ø§Ù„Ø§Øª Ø¹Ø¯Ù… Ø§Ù„ØªØ¹ÙŠÙŠÙ†Â» (ØºÙŠØ± Ù…Ø­Ø¯Ù‘Ø¯).

### Ø¬. Ù†Ù‡Ø§ÙŠØ© Ø¯Ø§Ù„Ø© ÙƒØ«ÙŠØ± Ø­Ø¯ÙˆØ¯ Ø£Ùˆ Ø¯Ø§Ù„Ø© Ù†Ø§Ø·Ù‚Ø© Ø¹Ù†Ø¯ $+\infty$ Ø£Ùˆ $-\infty$

**Ù‚ÙˆØ§Ø¹Ø¯ Ø¥Ø¬Ø±Ø§Ø¦ÙŠØ©:**
- Ù†Ù‡Ø§ÙŠØ© Ø¯Ø§Ù„Ø© ÙƒØ«ÙŠØ± Ø­Ø¯ÙˆØ¯ Ø¹Ù†Ø¯ $+\infty$ Ø£Ùˆ $-\infty$ Ù‡ÙŠ Ù†Ù‡Ø§ÙŠØ© Ø­Ø¯Ù‘Ù‡Ø§ Ø§Ù„Ø£Ø¹Ù„Ù‰ Ø¯Ø±Ø¬Ø© Ø¹Ù†Ø¯ $+\infty$ Ø£Ùˆ $-\infty$.
- Ù†Ù‡Ø§ÙŠØ© Ø¯Ø§Ù„Ø© Ù†Ø§Ø·Ù‚Ø© Ø¹Ù†Ø¯ $+\infty$ Ø£Ùˆ $-\infty$ Ù‡ÙŠ Ù†Ù‡Ø§ÙŠØ© Ø­Ø§ØµÙ„ Ù‚Ø³Ù…Ø© Ø§Ù„Ø­Ø¯Ù‘ÙŠÙ† Ø§Ù„Ø£Ø¹Ù„Ù‰ Ø¯Ø±Ø¬Ø© Ø¹Ù†Ø¯ $+\infty$ Ø£Ùˆ $-\infty$.

**Ù…Ø«Ø§Ù„:** Ù„ØªÙƒÙ† Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© Ø§Ù„Ù†Ø§Ø·Ù‚Ø© $f$ Ø§Ù„Ù…Ø¹Ø±ÙØ© Ø¹Ù„Ù‰ $\mathbb{R}\setminus\{-1,1\}$ Ø¨Ù€:
$$f(x)=\dfrac{2x^{2}+3x+1}{x^{2}-1}$$

Ù„Ø¯ÙŠÙ†Ø§ Ø­Ø§Ù„Ø© Ø¹Ø¯Ù… ØªØ¹ÙŠÙŠÙ† Ø¨Ø§Ù„Ù†Ø³Ø¨Ø© Ù„Ù†Ù‡Ø§ÙŠØ© $f$ Ø¹Ù†Ø¯ $+\infty$ØŒ Ø¥Ù„Ø§ Ø£Ù†Ù‘Ù‡ Ø¨ØªØ·Ø¨ÙŠÙ‚ Ø§Ù„Ù‚Ø§Ø¹Ø¯Ø© 2 Ù†ØªØ­ØµÙ‘Ù„ Ø¹Ù„Ù‰:
$$\lim_{x\to+\infty} f(x)=\lim_{x\to+\infty}\dfrac{2x^{2}}{x^{2}}=2$$

---

## ðŸ‘‡ ØªÙ…Ø±ÙŠÙ† Ù…Ø­Ù„ÙˆÙ„ 1

Ø§Ø¯Ø±Ø³ ÙÙŠ ÙƒÙ„ Ø­Ø§Ù„Ø© Ù…Ù† Ø§Ù„Ø­Ø§Ù„Ø§Øª Ø§Ù„Ø¢ØªÙŠØ© Ù†Ù‡Ø§ÙŠØ© Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© $f$ Ø§Ù„Ù…Ø¹Ø±ÙØ© Ø¹Ù„Ù‰ $D_f$ Ø¹Ù†Ø¯ $+\infty$ ÙˆØ¹Ù†Ø¯ $-\infty$.

### 1. $D_f=\mathbb{R}$ØŒ $f(x)=-x^{3}+2x-2$

**Ø§Ù„Ø­Ù„:**
$$\lim_{x\to+\infty} f(x)=\lim_{x\to+\infty}(-x^{3})=-\infty$$
$$\lim_{x\to-\infty} f(x)=\lim_{x\to-\infty}(-x^{3})=+\infty$$

### 2. $D_f=\mathbb{R}$ØŒ $f(x)=3x^{2}+x-3$

$$\lim_{x\to+\infty} f(x)=\lim_{x\to+\infty}(3x^{2})=+\infty$$
$$\lim_{x\to-\infty} f(x)=\lim_{x\to-\infty}(3x^{2})=+\infty$$

### 3. $D_f=\mathbb{R}\setminus\{2\}$ØŒ $f(x)=\dfrac{x^{2}+2x+1}{2-x}$

$$\lim_{x\to+\infty} f(x)=\lim_{x\to+\infty}\dfrac{x^{2}}{-x}=\lim_{x\to+\infty}(-x)=-\infty$$

---

## ðŸ‘‡ ØªÙ…Ø±ÙŠÙ† Ù…Ø­Ù„ÙˆÙ„ 2

Ù„ØªÙƒÙ† Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© $f$ Ø§Ù„Ù…Ø¹Ø±ÙØ© Ø¹Ù„Ù‰ $\mathbb{R}\setminus\{-2,1\}$ Ø¨Ù€:
$$f(x)=\dfrac{2x+3}{x^{2}+x-2}$$

### 1. Ø­Ø¯Ù‘Ø¯ Ø­Ø³Ø¨ Ù‚ÙŠÙ… $x$ Ø¥Ø´Ø§Ø±Ø© $x^{2}+x-2$  
### 2. Ø§Ø¯Ø±Ø³ Ø§Ù„Ù†Ù‡Ø§ÙŠØ§Øª Ù…Ù† Ø§Ù„ÙŠÙ…ÙŠÙ† ÙˆÙ…Ù† Ø§Ù„ÙŠØ³Ø§Ø± Ø¹Ù†Ø¯ ÙƒÙ„Ù‘ Ù…Ù† $-2$ Ùˆ$1$  
### 3. Ø§Ø¯Ø±Ø³ Ù†Ù‡Ø§ÙŠØªÙŠ Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© $f$ Ø¹Ù†Ø¯ $+\infty$ ÙˆØ¹Ù†Ø¯ $-\infty$

**Ø§Ù„Ø­Ù„:**

1. Ù„ÙƒØ«ÙŠØ± Ø§Ù„Ø­Ø¯ÙˆØ¯ $x^{2}+x-2$ Ø¬Ø°Ø±Ø§Ù† Ù‡Ù…Ø§ $-2$ Ùˆ$1$. Ø¨ØªØ·Ø¨ÙŠÙ‚ Ù‚Ø§Ø¹Ø¯Ø© Ø§Ù„Ø¥Ø´Ø§Ø±Ø§Øª Ù„Ù„Ø«ÙÙ„Ø§Ø«ÙŠ:

| $x$ | $-\infty$ | $-2$ | $1$ | $+\infty$ |
|---|---|---|---|---|
| $x^{2}+x-2$ | $+$ | $0$ | $0$ | $+$ |

2. $x^{2}+x-2>0$ Ø¥Ø°Ø§ ÙƒØ§Ù† $x<-2$ Ø£Ùˆ $x>1$  
   - $\displaystyle\lim_{x\to-2^-}(x^{2}+x-2)=0$ØŒ $\displaystyle\lim_{x\to-2^-}(2x+3)=-1$  
     Ø¥Ø°Ù† $\displaystyle\lim_{x\to-2^-}f(x)=-\infty$

   $x^{2}+x-2<0$ Ø¥Ø°Ø§ ÙƒØ§Ù† $-2<x<1$  
   - $\displaystyle\lim_{x\to-2^+}(x^{2}+x-2)=0$ØŒ $\displaystyle\lim_{x\to-2^+}(2x+3)=-1$  
     Ø¥Ø°Ù† $\displaystyle\lim_{x\to-2^+}f(x)=+\infty$

3. $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}f(x)=\lim_{x\to+\infty}\dfrac{2x}{x^{2}}=\lim_{x\to+\infty}\dfrac{2}{x}=0$

   $\displaystyle\lim_{x\to-\infty}f(x)=\lim_{x\to-\infty}\dfrac{2x}{x^{2}}=\lim_{x\to-\infty}\dfrac{2}{x}=0$

---

## Ø¯. Ù†Ù‡Ø§ÙŠØ© Ø¯Ø§Ù„Ø© Ù…Ø±ÙƒÙ‘Ø¨Ø© â€“ Ø§Ù„Ù†Ù‡Ø§ÙŠØ§Øª Ø¨Ø§Ù„Ù…Ù‚Ø§Ø±Ù†Ø©

### 1. Ù†Ù‡Ø§ÙŠØ© Ø¯Ø§Ù„Ø© Ù…Ø±ÙƒÙ‘Ø¨Ø©

**Ù…Ø¨Ø±Ù‡Ù†Ø©:** Ø¥Ø°Ø§ ÙƒØ§Ù†Øª $a$, $b$, $c$ Ø£Ø¹Ø¯Ø§Ø¯Ø§Ù‹ Ø­Ù‚ÙŠÙ‚ÙŠØ© Ø£Ùˆ $+\infty$ Ø£Ùˆ $-\infty$ØŒ Ùˆ$u$, $v$ Ø¯ÙˆØ§Ù„ Ø¨Ø­ÙŠØ«  
- $f=v\circ u$  
- $\displaystyle\lim_{x\to a}u(x)=b$  
- $\displaystyle\lim_{x\to b}v(x)=c$  

ÙØ¥Ù† $\displaystyle\lim_{x\to a}f(x)=c$

**Ù…Ø«Ø§Ù„:** Ù†Ø¹ØªØ¨Ø± Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© $f$ Ø§Ù„Ù…Ø¹Ø±ÙØ© Ø¹Ù„Ù‰ $\mathbb{R}^{*}$ Ø¨Ù€:
$$f(x)=\sin\left(\frac{\pi}{2}+\frac{1}{x}\right)$$

Ù†Ø±ÙŠØ¯ Ø­Ø³Ø§Ø¨ $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}f(x)$.  
$(f=v\circ u)$ Ø­ÙŠØ« $v(x)=\sin x$ Ùˆ$u(x)=\dfrac{\pi}{2}+\dfrac{1}{x}$.  
- $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}u(x)=\dfrac{\pi}{2}$  
- $\displaystyle\lim_{x\to\frac{\pi}{2}}v(x)=1$  

Ø¥Ø°Ù† $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}f(x)=1$

### 2. Ø§Ù„Ù†Ù‡Ø§ÙŠØ§Øª Ø¨Ø§Ù„Ù…Ù‚Ø§Ø±Ù†Ø©

**Ù…Ø¨Ø±Ù‡Ù†Ø© 1:** Ø¥Ø°Ø§ ÙƒØ§Ù†Øª $h$, $g$, $f$ Ø¯ÙˆØ§Ù„ Ùˆ$l$ Ø¹Ø¯Ø¯Ø§Ù‹ Ø­Ù‚ÙŠÙ‚ÙŠØ§Ù‹ØŒ ÙˆØ¥Ø°Ø§ ÙƒØ§Ù†  
- $\displaystyle\lim_{x\to a}h(x)=\lim_{x\to a}g(x)=l$  
- $g(x)\le f(x)\le h(x)$ Ù…Ù† Ø£Ø¬Ù„ $x$ Ù‚Ø±ÙŠØ¨ Ù…Ù† $a$  

ÙØ¥Ù† $\displaystyle\lim_{x\to a}f(x)=l$

**Ù…Ø«Ø§Ù„:** Ù†Ø¹ØªØ¨Ø± Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© $f$ Ø§Ù„Ù…Ø¹Ø±ÙØ© Ø¹Ù„Ù‰ $\mathbb{R}^{*}$ Ø¨Ù€:
$$f(x)=\frac{\sin x}{x}$$

Ù†Ø¹Ù„Ù… Ø£Ù†Ù‘Ù‡ Ù…Ù† Ø£Ø¬Ù„ ÙƒÙ„ $x\in\mathbb{R}$ØŒ $-1\le\sin x\le1$ØŒ ÙˆÙ…Ù†Ù‡  
$$-\frac{1}{x}\le\frac{\sin x}{x}\le\frac{1}{x}\quad\text{Ù…Ù† Ø£Ø¬Ù„ }x>0$$

ÙˆØ¨Ù…Ø§ Ø£Ù† $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}\left(-\frac{1}{x}\right)=\lim_{x\to+\infty}\frac{1}{x}=0$ØŒ ÙØ¥Ù†  
$$\lim_{x\to+\infty}\frac{\sin x}{x}=0$$

---

## ðŸ‘‡ ØªÙ…Ø±ÙŠÙ† Ù…Ø­Ù„ÙˆÙ„ 1

Ù„ØªÙƒÙ† Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© $f$ Ø§Ù„Ù…Ø¹Ø±ÙØ© Ø¹Ù„Ù‰ $]-\infty,-\frac12[\,\cup\,]1,+\infty[$ Ø¨Ù€:
$$f(x)=\sqrt{\frac{2x+1}{x-1}}$$

Ø§Ø¯Ø±Ø³ Ù†Ù‡Ø§ÙŠØ§Øª Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© $f$ Ø¹Ù†Ø¯ Ø£Ø·Ø±Ø§Ù Ù…Ø¬Ù…ÙˆØ¹Ø© ØªØ¹Ø±ÙŠÙÙ‡Ø§.

**Ø§Ù„Ø­Ù„:**  
$(f=v\circ u)$ Ø­ÙŠØ« $v(x)=\sqrt x$ Ùˆ$u(x)=\dfrac{2x+1}{x-1}$.

- $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}f(x)=\sqrt 2$  
  Ù„Ø£Ù† $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}\dfrac{2x+1}{x-1}=2$

- $\displaystyle\lim_{x\to-\frac12^-}f(x)=0$  
  Ù„Ø£Ù† $\displaystyle\lim_{x\to-\frac12^-}\dfrac{2x+1}{x-1}=0$

- $\displaystyle\lim_{x\to1^+}f(x)=+\infty$  
  Ù„Ø£Ù† $\displaystyle\lim_{x\to1^+}\dfrac{2x+1}{x-1}=+\infty$

---

## ðŸ‘‡ ØªÙ…Ø±ÙŠÙ† Ù…Ø­Ù„ÙˆÙ„ 2

Ù„ØªÙƒÙ† Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© $f$ Ø§Ù„Ù…Ø¹Ø±ÙØ© Ø¹Ù„Ù‰ $\mathbb{R}^{*}$ Ø¨Ù€:
$$f(x)=1+\frac{\cos x}{x^{2}}$$

### 1. Ø¨ÙŠÙ† Ø£Ù†Ù‘Ù‡ Ù…Ù† Ø£Ø¬Ù„ ÙƒÙ„ $x\in\mathbb{R}^{*}$:
$$1-\frac{1}{x^{2}}\le f(x)\le1+\frac{1}{x^{2}}$$

### 2. Ø§Ø³ØªÙ†ØªØ¬ Ù†Ù‡Ø§ÙŠØªÙŠ Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© $f$ Ø¹Ù†Ø¯ $+\infty$ ÙˆØ¹Ù†Ø¯ $-\infty$

**Ø§Ù„Ø­Ù„:**

1. Ù…Ù† Ø£Ø¬Ù„ ÙƒÙ„ $x\in\mathbb{R}$ØŒ $-1\le\cos x\le1$ØŒ Ø¥Ø°Ù†
   $$1-\frac{1}{x^{2}}\le1+\frac{\cos x}{x^{2}}\le1+\frac{1}{x^{2}}\quad\text{Ù…Ù† Ø£Ø¬Ù„ }x\ne0$$

2. ÙˆØ¨Ø§Ù„ØªØ§Ù„ÙŠ  
   $$\lim_{x\to+\infty}f(x)=1,\qquad\lim_{x\to-\infty}f(x)=1$$
   Ù„Ø£Ù† ÙƒÙ„Ø§Ù‘ Ù…Ù† $\displaystyle\lim_{x\to\pm\infty}\left(1-\frac{1}{x^{2}}\right)$ Ùˆ$\displaystyle\lim_{x\to\pm\infty}\left(1+\frac{1}{x^{2}}\right)$ ÙŠØ³Ø§ÙˆÙŠ $1$.

---

## ðŸ‘‡ ØªÙ…Ø±ÙŠÙ† Ù…Ø­Ù„ÙˆÙ„ 3

Ù„ØªÙƒÙ† Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© $f$ Ø§Ù„Ù…Ø¹Ø±ÙØ© Ø¹Ù„Ù‰ $\mathbb{R}$ Ø¨Ù€:
$$f(x)=\frac{x}{2+\sin x}$$

### 1. Ø¨ÙŠÙ† Ø£Ù†Ù‘Ù‡ Ù…Ù† Ø£Ø¬Ù„ ÙƒÙ„ $x\in\mathbb{R}$:
$$\frac{1}{3}\le\frac{1}{2+\sin x}\le1$$

### 2. Ø§Ø³ØªÙ†ØªØ¬ Ù†Ù‡Ø§ÙŠØªÙŠ Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© $f$ Ø¹Ù†Ø¯ $+\infty$ ÙˆØ¹Ù†Ø¯ $-\infty$

**Ø§Ù„Ø­Ù„:**

1. Ù…Ù† Ø£Ø¬Ù„ ÙƒÙ„ $x\in\mathbb{R}$ØŒ $-1\le\sin x\le1$ Ø¥Ø°Ù† $1\le2+\sin x\le3$ ÙˆØ¨Ø§Ù„ØªØ§Ù„ÙŠ
   $$\frac{1}{3}\le\frac{1}{2+\sin x}\le1$$

2. - Ù…Ù† Ø£Ø¬Ù„ $x>0$ØŒ Ù„Ø¯ÙŠÙ†Ø§ $\dfrac{x}{3}\le f(x)\le x$ Ùˆ $\displaystyle\lim_{x\to+\infty}\dfrac{x}{3}=+\infty$ØŒ Ø¥Ø°Ù†
     $$\lim_{x\to+\infty}f(x)=+\infty$$

   - Ù…Ù† Ø£Ø¬Ù„ $x<0$ØŒ Ù„Ø¯ÙŠÙ†Ø§ $x\le f(x)\le\dfrac{x}{3}$ Ùˆ $\displaystyle\lim_{x\to-\infty}\dfrac{x}{3}=-\infty$ØŒ Ø¥Ø°Ù†
     $$\lim_{x\to-\infty}f(x)=-\infty$$

---

## Ù‡. Ø§Ù„Ø§Ø³ØªÙ…Ø±Ø§Ø±ÙŠØ©

### 1. ØªØ¹Ø±ÙŠÙ Ø§Ù„Ø§Ø³ØªÙ…Ø±Ø§Ø±ÙŠØ©

**ØªØ¹Ø±ÙŠÙ:** Ø¯Ø§Ù„Ø© $f$ Ù…Ø¬Ù…ÙˆØ¹Ø© ØªØ¹Ø±ÙŠÙÙ‡Ø§ $D_f$ØŒ Ùˆ$a$ Ø¹Ø¯Ø¯ Ø­Ù‚ÙŠÙ‚ÙŠ ØºÙŠØ± Ù…Ø¹Ø²ÙˆÙ„ Ù…Ù† $D_f$.

Ù†Ù‚ÙˆÙ„ Ø¥Ù†Ù‘ Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© $f$ Ù…Ø³ØªÙ…Ø±Ø© Ø¹Ù†Ø¯ $a$ Ø¨Ù…Ø¹Ù†Ù‰ Ø£Ù†Ù‘ Ù†Ù‡Ø§ÙŠØ© $f$ Ø¹Ù†Ø¯ $a$ Ù‡ÙŠ $f(a)$:

$$(f\text{ Ù…Ø³ØªÙ…Ø±Ø© Ø¹Ù†Ø¯ }a)\Longleftrightarrow\Bigl(\lim_{x\to a}f(x)=f(a)\Bigr)$$

â—Š **Ù…Ù„Ø§Ø­Ø¸Ø©:** Ù†Ù‚ÙˆÙ„ Ø¥Ù†Ù‘ Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© $f$ Ù…Ø³ØªÙ…Ø±Ø© Ø¹Ù„Ù‰ Ù…Ø¬Ø§Ù„ $I$ Ø¥Ø°Ø§ ÙƒØ§Ù†Øª Ù…Ø³ØªÙ…Ø±Ø© Ø¹Ù†Ø¯ ÙƒÙ„ Ø¹Ø¯Ø¯ Ø­Ù‚ÙŠÙ‚ÙŠ Ù…Ù† $I$.

â—Š **Ø§Ù„ØªÙØ³ÙŠØ± Ø§Ù„Ø¨ÙŠØ§Ù†ÙŠ:** ØªÙƒÙˆÙ† Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© $f$ Ù…Ø³ØªÙ…Ø±Ø© Ø¹Ù„Ù‰ Ù…Ø¬Ø§Ù„ $I$ Ø¹Ù†Ø¯Ù…Ø§ ÙŠÙ…ÙƒÙ† Ø±Ø³Ù… Ù…Ù†Ø­Ù†ÙŠÙ‡Ø§ Ø§Ù„Ø¨ÙŠØ§Ù†ÙŠ Ø¹Ù„Ù‰ Ù‡Ø°Ø§ Ø§Ù„Ù…Ø¬Ø§Ù„ Ø¯ÙˆÙ† Ø±ÙØ¹ Ø§Ù„Ù‚Ù„Ù….

### 2. Ø®ÙˆØ§Øµ (Ù†Ù‚Ø¨Ù„ Ø¯ÙˆÙ† Ø¨Ø±Ù‡Ø§Ù†)

Ù†Ù‚Ø¨Ù„ Ø£Ù†Ù‘ ÙƒÙ„ Ø§Ù„Ø¯ÙˆØ§Ù„ Ø§Ù„Ù…Ù‚Ø±Ù‘Ø±Ø© ÙÙŠ Ù‡Ø°Ø§ Ø§Ù„Ù…Ø³ØªÙˆÙ‰ ÙˆØ§Ù„Ù…ÙØ­ØµÙŽÙ‘Ù„Ø© Ø¨Ø§Ù„Ø¹Ù…Ù„ÙŠØ§Øª Ø¹Ù„Ù‰ Ø¯ÙˆØ§Ù„ Ù…Ø£Ù„ÙˆÙØ© Ø£Ùˆ Ø¨ØªØ±ÙƒÙŠØ¨Ù‡Ø§ Ù…Ø³ØªÙ…Ø±Ø© Ø¹Ù„Ù‰ ÙƒÙ„ Ù…Ø¬Ø§Ù„ Ù…Ù† Ù…Ø¬Ù…ÙˆØ¹Ø© ØªØ¹Ø±ÙŠÙÙ‡Ø§.

**Ù†ØªØ§Ø¦Ø¬:**
- Ø§Ù„Ø¯ÙˆØ§Ù„ Ø§Ù„Ù…Ø±Ø¬Ø¹ÙŠØ© Ù…Ø³ØªÙ…Ø±Ø© Ø¹Ù„Ù‰ ÙƒÙ„ Ù…Ø¬Ø§Ù„ Ù…Ù† Ù…Ø¬Ù…ÙˆØ¹Ø© ØªØ¹Ø±ÙŠÙÙ‡Ø§.
- Ø§Ù„Ø¯ÙˆØ§Ù„ Ø§Ù„ÙƒØ«ÙŠØ±Ø§Øª Ø§Ù„Ø­Ø¯ÙˆØ¯ØŒ Ùˆ$\sinØŒ\cos$ Ù…Ø³ØªÙ…Ø±Ø© Ø¹Ù„Ù‰ $\mathbb{R}$.
- Ø§Ù„Ø¯ÙˆØ§Ù„ Ø§Ù„Ù†Ø§Ø·Ù‚Ø© (Ø­Ø§ØµÙ„ Ù‚Ø³Ù…Ø© ÙƒØ«ÙŠØ±ÙŠ Ø­Ø¯ÙˆØ¯) Ù…Ø³ØªÙ…Ø±Ø© Ø¹Ù„Ù‰ ÙƒÙ„ Ù…Ø¬Ø§Ù„ Ù…Ù† Ù…Ø¬Ù…ÙˆØ¹Ø© ØªØ¹Ø±ÙŠÙÙ‡Ø§.

**Ø£Ù…Ø«Ù„Ø©:**
- Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© $x\mapsto2x^2-3x+4$ Ù…Ø³ØªÙ…Ø±Ø© Ø¹Ù„Ù‰ $\mathbb{R}$.
- Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© $x\mapsto\dfrac{3x-2}{x^2-1}$ Ù…Ø³ØªÙ…Ø±Ø© Ø¹Ù„Ù‰ $]-\infty,-1[\,\cup\,]-1,1[\,\cup\,]1,+\infty[$.

---

## ðŸ‘‡ ØªÙ…Ø±ÙŠÙ† Ù…Ø­Ù„ÙˆÙ„ 1

Ù„ØªÙƒÙ† Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© $f$ Ø§Ù„Ù…Ø¹Ø±ÙØ© Ø¹Ù„Ù‰ $[-2,3]$ ÙƒÙ…Ø§ ÙŠÙ„ÙŠ:
$$f(x)=\begin{cases}
-x^{2}+2 & \text{Ø¥Ø°Ø§ ÙƒØ§Ù† }x\in[-2,0]\\[2mm]
x & \text{Ø¥Ø°Ø§ ÙƒØ§Ù† }x\in[0,3]
\end{cases}$$

### 1. Ù…Ø«Ù‘Ù„ Ø¨ÙŠØ§Ù†ÙŠØ§Ù‹ Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© $f$. Ù‡Ù„ ØªÙ‚Ø¨Ù„ $f$ Ù†Ù‡Ø§ÙŠØ© Ø¹Ù†Ø¯ $0$ØŸ  
### 2. Ù‡Ù„ Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© $f$ Ù…Ø³ØªÙ…Ø±Ø© Ø¹Ù„Ù‰ $[-2,3]$ØŸ Ø£Ø°ÙƒØ± Ù…Ø¬Ø§Ù„Ø§Ù‹ ØªÙƒÙˆÙ† Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© $f$ Ù…Ø³ØªÙ…Ø±Ø© Ø¹Ù„ÙŠÙ‡.

**Ø§Ù„Ø­Ù„:**

1. Ù…Ù† Ø¬Ù‡Ø© Ø§Ù„ÙŠØ³Ø§Ø±: $\displaystyle\lim_{x\to0^-}f(x)=2$  
   Ù…Ù† Ø¬Ù‡Ø© Ø§Ù„ÙŠÙ…ÙŠÙ†: $\displaystyle\lim_{x\to0^+}f(x)=0$  

   Ù„Ø£Ù† Ø§Ù„Ù†Ù‡Ø§ÙŠØªÙŠÙ† Ù…Ø®ØªÙ„ÙØªÙŠÙ†ØŒ ÙØ¥Ù† $f$ Ù„Ø§ ØªÙ‚Ø¨Ù„ Ù†Ù‡Ø§ÙŠØ© Ø¹Ù†Ø¯ $0$.

2. Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© ØºÙŠØ± Ù…Ø³ØªÙ…Ø±Ø© Ø¹Ù†Ø¯ $0$ØŒ ÙˆØ¨Ø§Ù„ØªØ§Ù„ÙŠ ØºÙŠØ± Ù…Ø³ØªÙ…Ø±Ø© Ø¹Ù„Ù‰ $[-2,3]$.  
   ÙŠÙ…ÙƒÙ† Ø±Ø³Ù… Ù…Ù†Ø­Ù†ÙŠÙ‡Ø§ Ø¹Ù„Ù‰ $[-2,0[$ Ø£Ùˆ Ø¹Ù„Ù‰ $]0,3]$ Ø¯ÙˆÙ† Ø±ÙØ¹ Ø§Ù„Ù‚Ù„Ù…ØŒ Ø¥Ø°Ù† $f$ Ù…Ø³ØªÙ…Ø±Ø© Ø¹Ù„Ù‰ $[-2,0[$ ÙˆØ¹Ù„Ù‰ $]0,3]$.

---

## ðŸ‘‡ ØªÙ…Ø±ÙŠÙ† Ù…Ø­Ù„ÙˆÙ„ 2

Ù„ØªÙƒÙ† Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© $f$ Ø§Ù„Ù…Ø¹Ø±ÙØ© Ø¹Ù„Ù‰ $\mathbb{R}$ Ø¨Ù€:
$$f(x)=(x^2+x+1)\cos x$$

Ø¨ÙŠÙ† Ø£Ù† Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© $f$ Ù…Ø³ØªÙ…Ø±Ø© Ø¹Ù„Ù‰ $\mathbb{R}$.

**Ø§Ù„Ø­Ù„:**  
Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„ØªØ§Ù† $x\mapsto x^2+x+1$ Ùˆ$x\mapsto\cos x$ Ù…Ø³ØªÙ…Ø±ØªØ§Ù† Ø¹Ù„Ù‰ $\mathbb{R}$ØŒ Ø¥Ø°Ù† Ø­Ø§ØµÙ„ Ø¬Ø¯Ø§Ø¦Ù‡Ù…Ø§ $f$ Ù…Ø³ØªÙ…Ø± Ø¹Ù„Ù‰ $\mathbb{R}$.

---

## ðŸ‘‡ ØªÙ…Ø±ÙŠÙ† Ù…Ø­Ù„ÙˆÙ„ 3

Ù„ØªÙƒÙ† Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© $f$ Ø§Ù„Ù…Ø¹Ø±ÙØ© Ø¹Ù„Ù‰ $[-1,2]$ Ø¨Ù€:
$$f(x)=xE(x)+1$$

Ø­ÙŠØ« $E(x)$ Ù‡ÙŠ Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© Ø§Ù„Ø¬Ø²Ø¡ Ø§Ù„ØµØ­ÙŠØ­.

### 1. Ø¹Ø¨Ù‘Ø± Ø¹Ù† $f(x)$ Ø¹Ù„Ù‰ ÙƒÙ„ Ù…Ù† Ø§Ù„Ù…Ø¬Ø§Ù„Ø§Øª $[-1,0[$ØŒ $[0,1[$ØŒ $[1,2]$  
### 2. Ø§Ø±Ø³Ù… ÙÙŠ Ù…Ø¹Ù„Ù… $(O;I,J)$ Ø§Ù„Ù…Ù†Ø­Ù†ÙŠ Ø§Ù„Ù…Ù…Ø«Ù‘Ù„ Ù„Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© $f$  
### 3. Ù‡Ù„ Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© $f$ Ù…Ø³ØªÙ…Ø±Ø© Ø¹Ù„Ù‰ Ø§Ù„Ù…Ø¬Ø§Ù„ $[-1,1[$ØŸ Ø¹Ù„Ù‰ Ø§Ù„Ù…Ø¬Ø§Ù„ $[-1,2]$ØŸ

**Ø§Ù„Ø­Ù„:**

1. - Ø¹Ù„Ù‰ $[-1,0[$:â€ƒ$E(x)=-1$â€ƒâ‡’â€ƒ$f(x)=-x+1$  
   - Ø¹Ù„Ù‰ $[0,1[$:â€ƒ$E(x)=0$â€ƒâ‡’â€ƒ$f(x)=1$  
   - Ø¹Ù„Ù‰ $[1,2]$:â€ƒ$E(x)=1$â€ƒâ‡’â€ƒ$f(x)=x+1$

2. (Ø§Ù†Ø¸Ø± Ø§Ù„Ø´ÙƒÙ„ Ø§Ù„Ù…Ø±ÙÙ‚)

3. - Ø¹Ù„Ù‰ $[-1,1[$ ÙŠÙ…ÙƒÙ† Ø±Ø³Ù… Ø§Ù„Ù…Ù†Ø­Ù†ÙŠ Ø¯ÙˆÙ† Ø±ÙØ¹ Ø§Ù„Ù‚Ù„Ù…ØŒ Ø¥Ø°Ù† $f$ Ù…Ø³ØªÙ…Ø±Ø© Ø¹Ù„Ù‰ $[-1,1[$.  
   - Ø¹Ù†Ø¯ $x=1$ ØªØºÙŠÙ‘Ø± ØªØ¹Ø±ÙŠÙ $E(x)$ØŒ ÙˆÙŠØ¸Ù‡Ø± Ø§Ù†Ù‚Ø·Ø§Ø¹ØŒ Ø¥Ø°Ù† $f$ ØºÙŠØ± Ù…Ø³ØªÙ…Ø±Ø© Ø¹Ù„Ù‰ $[-1,2]$.

---


---


## Ùˆ. Ù…Ø¨Ø±Ù‡Ù†Ø© Ø§Ù„Ù‚ÙŠÙ… Ø§Ù„Ù…ØªÙˆØ³Ø·Ø©

### 1. Ù…Ø¨Ø±Ù‡Ù†Ø© Ø§Ù„Ù‚ÙŠÙ… Ø§Ù„Ù…ØªÙˆØ³Ø·Ø© (Ù†Ù‚Ø¨Ù„ Ø¯ÙˆÙ† Ø¨Ø±Ù‡Ø§Ù†)

**Ù…Ø¨Ø±Ù‡Ù†Ø©:**  
Ø¯Ø§Ù„Ø© $f$ Ù…Ø¹Ø±Ù‘ÙØ© ÙˆÙ…Ø³ØªÙ…Ø±Ø© Ø¹Ù„Ù‰ Ù…Ø¬Ø§Ù„ $[a,b]$.  
Ù…Ù† Ø£Ø¬Ù„ ÙƒÙ„ Ø¹Ø¯Ø¯ Ø­Ù‚ÙŠÙ‚ÙŠ $k$ Ù…Ø­ØµÙˆØ± Ø¨ÙŠÙ† $f(a)$ Ùˆ$f(b)$ØŒ ÙŠÙˆØ¬Ø¯ Ø¹Ù„Ù‰ Ø§Ù„Ø£Ù‚Ù„ Ø¹Ø¯Ø¯ Ø­Ù‚ÙŠÙ‚ÙŠ $c$ Ù…Ø­ØµÙˆØ±Ø§Ù‹ Ø¨ÙŠÙ† $a$ Ùˆ$b$ Ø¨Ø­ÙŠØ«  
$$f(c)=k$$

### 2. Ø§Ù„ØªÙØ³ÙŠØ± Ø§Ù„Ø¨ÙŠØ§Ù†ÙŠ

Ù„ØªÙƒÙ† $(C)$ ØªÙ…Ø«ÙŠÙ„ Ø§Ù„Ø¯Ø§Ù„Ø© $f$ Ø§Ù„Ù…Ø³ØªÙ…Ø±Ø© Ø¹Ù„Ù‰ $[a,b]$ØŒ ÙˆÙ„ÙŠÙƒÙ† $k$ Ø¹Ø¯Ø¯Ø§Ù‹ Ø­Ù‚ÙŠÙ‚ÙŠØ§Ù‹ Ø¨ÙŠÙ† $f(a)$ Ùˆ$f(b)$.  
ÙŠÙˆØ¬Ø¯ Ø¹Ù„Ù‰ Ø§Ù„Ø£Ù‚Ù„ $c\in[a,b]$ ØªÙ‚Ø§Ø·Ø¹ Ø§Ù„Ù…Ù†Ø­Ù†ÙŠ $(C)$ Ù…Ø¹ Ø§Ù„Ù…Ø³ØªÙ‚ÙŠÙ… Ø§Ù„Ø£ÙÙ‚ÙŠ $y=k$.

---

*ðŸ’¡ ØªÙ…Ø±Ù‘Ù† ÙƒØ«ÙŠØ±Ø§Ù‹ Ø¹Ù„Ù‰ Ø±Ø³Ù… Ø§Ù„Ù…Ù†Ø­Ù†ÙŠØ§Øª Ù„Ø±Ø¤ÙŠØ© Ø§Ù„Ø§Ø³ØªÙ…Ø±Ø§Ø±ÙŠØ© Ø¨ØµØ±ÙŠØ§Ù‹.*
