---
layout: post
title: معادلة بيرنولي ومعادلة ريكاتي والمعادلات المتجانسة
tag: معادلات تفاضلية
---

<br>

## معادلة بيرنولي

كل معادلة تفاضلية من الشكل

$$y^{\prime}(x)+ a(x) y(x) = b(x) \cdot y^n(x)$$

تسمى **معادلة بيرنولي**، حيث أن \\(a(x)\\)، \\(b(x)\\) دالتين، و \\(n \geq 2\\) ثابت.

### طريقة الحل

بالقسمة على \\(y^n\\)، نجد:

$$\frac{y'}{y^n} + a(x) \cdot \frac{1}{y^{n-1}} = b(x)$$

بوضع التعويض:

$$u(x) = \frac{1}{y^{n-1}}$$

نجد:

$$u'(x) = \frac{d}{dx}\left(\frac{1}{y^{n-1}}\right) = \frac{(1-n)y'}{y^n}$$

منه، المعادلة الأصلية تصبح:

$$\frac{1}{1-n} \cdot u'(x) + a(x)u(x) = b(x)$$

أو بصيغة أخرى:

$$u'(x) + (1-n)a(x)u(x) = (1-n)b(x)$$

وهي **معادلة تفاضلية خطية** بمجهول \\(u\\) كدالة في \\(x\\) يمكن حلها بالطرق المعتادة.

<br>

### مثال

حل المعادلة التفاضلية التالية:

$$\frac{dy}{dx} = \frac{y}{x^2} - x^2 y^2, \quad x > 0$$

<br>
<details>
  <summary style="color: #27ae60; font-weight: bold;"> انقر هنا لرؤية الحل</summary>

<br>

**الخطوة 1:** إعادة كتابة المعادلة

نعيد كتابة المعادلة على الشكل القياسي لمعادلة بيرنولي:

$$y' - \frac{y}{x^2} = -x^2 y^2$$

هنا: \\(a(x) = -\frac{1}{x^2}\\)، \\(b(x) = -x^2\\)، \\(n = 2\\)

**الخطوة 2:** التعويض

نضع \\(u = \frac{1}{y^{n-1}} = \frac{1}{y}\\)

إذن: \\(u' = -\frac{y'}{y^2}\\) أو \\(y' = -y^2 u'\\)

**الخطوة 3:** التعويض في المعادلة الأصلية

$$-y^2 u' - \frac{1}{x^2} \cdot \frac{1}{u} = -x^2 \cdot \frac{1}{u^2}$$

بضرب الطرفين في \\(-u^2\\):

$$y^2 u^2 u' + \frac{u}{x^2} = x^2$$

وبما أن \\(y = \frac{1}{u}\\)، فإن \\(y^2 = \frac{1}{u^2}\\):

$$u' + \frac{u}{x^2} = x^2$$

**الخطوة 4:** حل المعادلة الخطية

هذه معادلة خطية من الدرجة الأولى في \\(u\\). عامل المكاملة هو:

$$\alpha(x) = e^{\int \frac{1}{x^2} dx} = e^{-\frac{1}{x}}$$

نضرب المعادلة في عامل المكاملة:

$$e^{-\frac{1}{x}} u' + \frac{1}{x^2} e^{-\frac{1}{x}} u = x^2 e^{-\frac{1}{x}}$$

$$\frac{d}{dx}\left(e^{-\frac{1}{x}} u\right) = x^2 e^{-\frac{1}{x}}$$

**الخطوة 5:** المكاملة

$$e^{-\frac{1}{x}} u = \int x^2 e^{-\frac{1}{x}} dx + C$$

**الحل النهائي:**

$$u(x) = e^{\frac{1}{x}} \left(\int x^2 e^{-\frac{1}{x}} dx + C\right)$$

وبالتالي:

$$y(x) = \frac{1}{u(x)}$$

</details>
<br>

#### إستعمال SageMath

<div class="sage">
  <script type="text/x-sage">
x = var("x")
y = function('y')(x)
eq = diff(y,x)+4*y/x == x^3*y^2  # تعريف المعادلة
solution = desolve(eq, y,show_method=True,contrib_ode=True)  # حل المعادلة
print("الحل العام:")
pretty_print(solution)
  </script>
</div>

<br>

---

## معادلة ريكاتي

معادلة تفاضلية من الرتبة الأولى من الشكل:

$$y' = q_2(x)y^2 + q_1(x)y + q_0(x), \quad x \in I$$

حيث \\(q_0(x)\\)، \\(q_1(x)\\)، \\(q_2(x)\\) دوال مع \\(q_2(x) \neq 0\\) في \\(I\\).

### طريقة الحل

تقوم طريقة الحل على إيجاد **حل خاص** \\(y_0\\) للمعادلة، ثم استخدام التعويض:

$$y = y_0 + \frac{1}{w}$$

حيث \\(y_0\\) حل خاص معروف.

بالتعويض في المعادلة الأصلية:

$$y' = y_0' - \frac{w'}{w^2}$$

نحصل على:

$$y_0' - \frac{w'}{w^2} = q_2\left(y_0 + \frac{1}{w}\right)^2 + q_1\left(y_0 + \frac{1}{w}\right) + q_0$$

بعد التبسيط، نجد أن \\(w\\) يحقق المعادلة الخطية:

$$w' + (q_1 + 2q_2 y_0)w = -q_2$$

وهي **معادلة خطية** في \\(w\\) يمكن حلها بالطرق المعتادة.

<br>

### حالات خاصة

#### الحالة الأولى: \\(q_0(x) = 0\\)

إذا كان \\(q_0(x) = 0\\)، فإن \\(y = 0\\) هو حل خاص، والمعادلة تصبح:

$$y' = q_2(x) y^2 + q_1(x)y$$

وهي **معادلة بيرنولي** بـ \\(n = 2\\).

#### الحالة الثانية: \\(q_1(x) = 0\\)

إذا كان \\(q_1(x) = 0\\)، فالمعادلة تصبح:

$$y' = q_2(x) y^2 + q_0(x)$$

وهي أيضاً **معادلة بيرنولي** بـ \\(n = 2\\).

<br>

### مثال

حل المعادلة:

$$y' = (1-x) y^2 + (2x-1) y - x$$

<br>
<details>
  <summary style="color: #27ae60; font-weight: bold;"> انقر هنا لرؤية الحل</summary>

<br>


<b>الخطوة 1:</b>  تحديد المعاملات

\\(q_0(x) = -x\\)، \\(q_1(x) = 2x-1\\)، \\(q_2(x) = 1-x\\)

*<b>الخطوة 2:</b>  البحث عن حل خاص

نجرب \\(y_0 = 1\\). نتحقق:

$$y_0' = 0$$
$$(1-x)(1)^2 + (2x-1)(1) + (-x) = 1-x + 2x-1 - x = 0$$

إذن \\(y_0 = 1\\) هو حل خاص.

<b>الخطوة 3:</b>  التعويض \\(y = 1 + \frac{1}{w}\\)

المعادلة في \\(w\\) تصبح:

$$w' + [2x-1 + 2(1-x)(1)]w = -(1-x)$$

$$w' + (2x-1 + 2-2x)w = -(1-x)$$

$$w' + w = x-1$$

<b>الخطوة 4:</b>  حل المعادلة الخطية

الحل المتجانس: \\(w_h = Ce^{-x}\\)

الحل الخاص: نجرب \\(w_p = ax + b\\)

$$a + ax + b = x - 1$$

إذن \\(a = 1\\) و \\(a + b = -1\\)، فـ \\(b = -2\\)

الحل العام: \\(w = Ce^{-x} + x - 2\\)


<b>الحل النهائي:</b> 


$$y = 1 + \frac{1}{Ce^{-x} + x - 2} = \frac{Ce^{-x} + x - 1}{Ce^{-x} + x - 2}$$

</details>
<br>

#### إستعمال SageMath

<div class="sage">
  <script type="text/x-sage">
x = var("x")
y = function('y')(x)
eq = diff(y,x) == (1-x)*y^2 + (2*x-1)*y - x  # تعريف المعادلة
solution = desolve(eq, y,show_method=True,contrib_ode=True)  # حل المعادلة
print("الحل العام:")
pretty_print(solution)
  </script>
</div>

<br>

---

## المعادلات التفاضلية المتجانسة

### تعريف

نقول عن تطبيق \\(f(x,y)\\) أنه **متجانس من الدرجة** \\(n\\) في \\(x\\) و \\(y\\) إذا كان يحقق:

$$f(\lambda x,\lambda y)=\lambda^n f(x,y), \quad \forall x,y,\lambda$$

### أمثلة على التطبيقات المتجانسة

1. التطبيق \\(f(x,y)=x^3+xy^2\\) متجانس من الدرجة 3.

2. التطبيق \\(f(x,y)=\frac{x^2+y^2}{xy}\\) متجانس من الدرجة 0.

### ملاحظة مهمة

يمكن التعبير عن كل تطبيق متجانس \\(f(x,y)\\) من الدرجة \\(n\\) على الشكل:

$$f(x,y) = x^ng\left(\frac{y}{x}\right)$$

بشكل خاص، إذا كانت \\(f\\) متجانسة من الدرجة 0 فإنه يوجد \\(g\\) حيث:

$$f(x,y)=f\left(1,\frac{y}{x}\right)=g\left(\frac{y}{x}\right)$$

### تعريف المعادلة المتجانسة

إذا كان التطبيق \\(f\\) متجانس من الدرجة 0، فإن المعادلة التفاضلية \\(y^{\prime}=f(x,y)\\) تسمى **معادلة متجانسة**.

<br>

### طريقة حل المعادلات التفاضلية المتجانسة

تعتمد طريقة حل المعادلات التفاضلية المتجانسة على اعتبار تغيير المتغير:

$$u=\frac{y}{x}$$

وهذا يعطي المعادلة التالية:

$$u+xu^{\prime}=f(1,u)$$

<br>

### مثال

لنعتبر المعادلة:

$$y^{\prime}=\frac{x^2+y^2}{xy}$$

<br>
<details>
  <summary style="color: #27ae60; font-weight: bold;"> انقر هنا لرؤية الحل</summary>

<br>

**الخطوة 1:** التحقق من التجانس

نرى أن التطبيق \\(f(x,y)=\frac{x^2+y^2}{xy}\\) متجانس من الرتبة 0:

$$f(\lambda x,\lambda y) = \frac{(\lambda x)^2+(\lambda y)^2}{\lambda x \cdot \lambda y} = \frac{\lambda^2(x^2+y^2)}{\lambda^2 xy} = \frac{x^2+y^2}{xy} = f(x,y)$$

**الخطوة 2:** تغيير المتغير

بإجراء تغيير المتغير \\(u=\frac{y}{x}\\)، نجد \\(y = xu\\) و \\(y' = u + xu'\\)

نعوض في المعادلة:

$$u + xu' = f(1,u) = \frac{1+u^2}{u}$$

**الخطوة 3:** تبسيط المعادلة

$$u + xu' = \frac{1+u^2}{u}$$

$$xu' = \frac{1+u^2}{u} - u = \frac{1+u^2-u^2}{u} = \frac{1}{u}$$

$$u' = \frac{1}{xu}$$

**الخطوة 4:** فصل المتغيرات

$$u \, du = \frac{dx}{x}$$

**الخطوة 5:** المكاملة

$$\int u \, du = \int \frac{dx}{x}$$

$$\frac{u^2}{2} = \ln|x| + C$$

$$u^2 = 2\ln|x| + c, \quad c \in \mathbb{R}$$

**الحل النهائي:**

بالعودة إلى المتغير الأصلي \\(y = xu\\):

$$\left(\frac{y}{x}\right)^2 = 2\ln|x| + c$$

$$y^2 = (2\ln|x| + c)x^2, \quad c \in \mathbb{R}$$

</details>
<br>

#### إستعمال SageMath

<div class="sage">
  <script type="text/x-sage">
x = var("x")
y = function('y')(x)
eq = diff(y,x) == (x^2 + y^2)/(x*y)  # تعريف المعادلة
solution = desolve(eq, y,contrib_ode=True)  # حل المعادلة
print("الحل العام:")
pretty_print(solution)
  </script>
</div>

<br>

<style>
.nav-buttons {
    display: flex;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
    margin: 40px 0;
    gap: 20px;
}
.nav-btn {
    background: linear-gradient(135deg, #667eea, #764ba2);
    color: white;
    border: none;
    padding: 12px 30px;
    border-radius: 25px;
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 600;
    cursor: pointer;
    transition: all 0.3s ease;
    box-shadow: 0 4px 15px rgba(102, 126, 234, 0.3);
    text-decoration: none;
    display: inline-flex;
    align-items: center;
    min-width: 150px;
    justify-content: center;
}
.nav-btn:hover {
    transform: translateY(-2px);
    box-shadow: 0 6px 20px rgba(102, 126, 234, 0.4);
    color: white;
    text-decoration: none;
}
.prev-btn {
    background: linear-gradient(135deg, #764ba2, #667eea);
}
.next-btn {
    background: linear-gradient(135deg, #667eea, #764ba2);
}
.arrow-right {
    margin-left: 8px;
    transition: transform 0.3s ease;
}
.arrow-left {
    margin-right: 8px;
    transition: transform 0.3s ease;
}
.nav-btn:hover .arrow-right {
    transform: translateX(3px);
}
.nav-btn:hover .arrow-left {
    transform: translateX(-3px);
}
@media (max-width: 768px) {
    .nav-buttons {
        flex-direction: column;
        gap: 15px;
    }
    .nav-btn {
        width: 100%;
        max-width: 300px;
    }
}
</style>

<div class="nav-buttons">
    <a href="https://bmdz1.github.io/Diff_equa1/" class="nav-btn prev-btn">
        <span class="arrow-left">→</span>الجزء السابق
    </a>
    <a href="https://bmdz1.github.io/Diff_equa3/" class="nav-btn next-btn">
        الجزء التالي<span class="arrow-right">←</span>
    </a>
</div>
