---
layout: post
title:  المعادلات التفاضلية التامة
tag: معادلات تفاضلية
---

<br>

## المعادلات التفاضلية التامة

### تعريف

لتكن $M$ و $N$ دالتين مستمرتين لمتغيرين $(x,y)$، تسمى المعادلة  

$$
M(x,y)\,dx + N(x,y)\,dy = 0
$$

بمعادلة تفاضلية **تامة**  (**Exact equation**)، إذا وجد $U(x,y)$ حيث:

$$
\frac{\partial U}{\partial x} = M, \quad \frac{\partial U}{\partial y} = N
$$

---

### مثال

المعادلة

$$
(2x+y)\,dx + x\,dy = 0
$$

هي معادلة تامة لأنه يوجد:

$$
U = x^2 + xy
$$

حيث:

$$
dU = (2x+y)\,dx + x\,dy
$$

---

### شرط كافٍ و لازم لتكون المعادلة تامة

المعادلة التفاضلية $M\,dx + N\,dy = 0$ تكون تامة **إذا وفقط إذا**:

$$
\frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial N}{\partial x}
$$

---

### أمثلة

1. في المثال السابق لدينا:

   $$
   M(x,y) = 2x + y, \quad N(x,y) = x
   $$

   وبما أن:

   $$
   \frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial N}{\partial x} = 1
   $$

   فإن المعادلة تامة كما رأينا سابقًا.

2. هل المعادلة التالية تامة؟

   $$
   \underbrace{\big(\cos y + y\big)}_{M}\,dx
   + \underbrace{\big(-x\sin y + x + 2y\big)}_{N}\,dy = 0
   $$

   بما أن:

   $$
   \frac{\partial M}{\partial y} = \frac{\partial N}{\partial x} = -\sin y + 1
   $$

   فهي تامة.

3. هل المعادلة التالية تامة؟

   $$
   \underbrace{\big(y + \ln y\big)}_{M}\,dx
   + \underbrace{(-x)}_{N}\,dy = 0
   $$

   لدينا:

   $$
   \frac{\partial M}{\partial y} = 1 \neq -1 = \frac{\partial N}{\partial x}
   $$

   إذن هي ليست تامة. لكن يمكن جعلها تامة بضربها في الدالة $\frac{1}{x^2}$.

---

### طريقة حل المعادلات التامة

إذا كانت:

$$
M\,dx + N\,dy = 0
$$

تامة، فإن الحل يحقق:

$$
\int M\,dx + \int P\,dy = c, \quad c \in \mathbb{R}
$$

حيث $P$ هي عناصر $N$ التي لا تتعلق بـ $x$.

---

### أمثلة على الحل

1. نأخذ المعادلة:

   $$
   (2x+y)\,dx + x\,dy = 0
   $$

   هنا:

   $$
   M = 2x + y, \quad P = 0
   $$

   الحل:

   $$
   \int (2x + y)\,dx + \int 0\,dy = c
   $$

   أي:

   $$
   x^2 + yx = c, \quad c \in \mathbb{R}
   $$

2. نأخذ المعادلة:

   $$
   \big(\cos y + y\big)\,dx + \big(-x\sin y + x + 2y\big)\,dy = 0
   $$

   هنا:

   $$
   M = \cos y + y, \quad P = 2y
   $$

   الحل:

   $$
   \int (\cos y + y)\,dx + \int 2y\,dy = c
   $$

   أي:

   $$
   (\cos y + y)x + y^2 = c, \quad c \in \mathbb{R}
   $$

---

## المعادلات التي يمكن تحويلها إلى معادلات تامة

لنعتبر:

$$
M\,dx + N\,dy = 0
$$

إذا لم تكن المعادلة تامة، يمكن ضربها في دالة $h(x,y)$ بحيث تصبح:

$$
hM\,dx + hN\,dy = 0
$$

تامة. في هذه الحالة $h$ يسمى **عامل المكاملة**  (**Integrating factor**).

---

### نظرية (إيجاد عامل المكاملة)

1. إذا كانت $M$ و $N$ متجانستين ( [انظر تعريف التجانس](https://bmdz1.github.io/Diff_equa3/) )، و من نفس الدرجة، و $Mx + Ny \not\equiv 0$، فإن:

   $$
   h = \frac{1}{Mx + Ny}
   $$

2. إذا كان:

   $$
   p(x) := \frac{M_y - N_x}{N}
   $$

   يتعلق فقط بـ $x$، فإن:

   $$
   h = e^{\int p(x)\,dx}
   $$

3. إذا كان:

   $$
   s(y) := \frac{N_x - M_y}{M}
   $$

   يتعلق فقط بـ $y$، فإن:

   $$
   h = e^{\int s(y)\,dy}
   $$





### مثال: تحويل معادلة غير تامة إلى تامة

لنعتبر المعادلة:

$$
\big(y + \ln x\big)\,dx - x\,dy = 0
$$

<details>
<summary style="color: #27ae60; font-weight: bold;">انقر هنا لرؤية الحل</summary>

   
<b>الخطوة 1:</b> التحقق من التمام  

لدينا:

$$
\frac{\partial M}{\partial y} = 1, \quad \frac{\partial N}{\partial x} = -1
$$

إذن المعادلة <b>غير تامة</b>.

<br>


<b>الخطوة 2:</b> إيجاد عامل المكاملة  

$$
\mu(x) = \frac{\frac{\partial M}{\partial y} - \frac{\partial N}{\partial x}}{N}
= \frac{1 - (-1)}{-x} = \frac{-2}{x}
$$

بما أن هذه العبارة تتعلق فقط بـ $x$، فإن:

$$
h(x) = e^{\int \frac{-2}{x} \, dx} = e^{-2\ln x} = \frac{1}{x^2}
$$

<br>

<b>الخطوة 3:</b> ضرب المعادلة في عامل المكاملة  

تصبح:

$$
\frac{y + \ln x}{x^2} \, dx - \frac{1}{x} \, dy = 0
$$

حيث:

$$
M = \frac{y + \ln x}{x^2}, \quad N = -\frac{1}{x}
$$

<br>

<b>الخطوة 4:</b> الحل  

لدينا:

$$
P = 0
$$

إذن:

$$
\int \frac{y + \ln x}{x^2} \, dx = c, \quad c \in \mathbb{R}
$$

أي:

$$
\int \frac{\ln x}{x^2} \, dx - \frac{y}{x} = c
$$

---

**الخطوة 5:** حساب التكامل  

$$
\int \frac{\ln x}{x^2} \, dx
= -\frac{\ln x}{x} - \frac{1}{x}
$$

---

**النتيجة النهائية:**

$$
\boxed{y = -cx - \ln x - 1}, \quad c \in \mathbb{R}
$$

</details>

<br>

---



### تمارين



$$
xy^{\prime}=\frac{x-y}{x+3y}
$$

$$
1+e^{\frac{x}{y}}+y^{\prime}e^{\frac{x}{y}}(1-\frac{x}{y})=0
$$


$$
(ax+hy+g)+(hx+by+f)y^{\prime}=0
$$


$$
(yx^2-2xy^2)dx=(x^3-3x^2y)dy
$$

$$
yx^2dx-(x^3+y^3)dy=0
$$














<br>

<style>
.nav-buttons {
    display: flex;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
    margin: 40px 0;
    gap: 20px;
}
.nav-btn {
    background: linear-gradient(135deg, #667eea, #764ba2);
    color: white;
    border: none;
    padding: 12px 30px;
    border-radius: 25px;
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 600;
    cursor: pointer;
    transition: all 0.3s ease;
    box-shadow: 0 4px 15px rgba(102, 126, 234, 0.3);
    text-decoration: none;
    display: inline-flex;
    align-items: center;
    min-width: 150px;
    justify-content: center;
}
.nav-btn:hover {
    transform: translateY(-2px);
    box-shadow: 0 6px 20px rgba(102, 126, 234, 0.4);
    color: white;
    text-decoration: none;
}
.prev-btn {
    background: linear-gradient(135deg, #764ba2, #667eea);
}
.next-btn {
    background: linear-gradient(135deg, #667eea, #764ba2);
}
.arrow-right {
    margin-left: 8px;
    transition: transform 0.3s ease;
}
.arrow-left {
    margin-right: 8px;
    transition: transform 0.3s ease;
}
.nav-btn:hover .arrow-right {
    transform: translateX(3px);
}
.nav-btn:hover .arrow-left {
    transform: translateX(-3px);
}
@media (max-width: 768px) {
    .nav-buttons {
        flex-direction: column;
        gap: 15px;
    }
    .nav-btn {
        width: 100%;
        max-width: 300px;
    }
}
</style>

<div class="nav-buttons">
    <a href="https://bmdz1.github.io/Diff_equa3/" class="nav-btn prev-btn">
        <span class="arrow-left">→</span>الجزء السابق
    </a>
    <a href="https://bmdz1.github.io/Diff_equa4/" class="nav-btn next-btn">
        الجزء التالي<span class="arrow-right">←</span>
    </a>
</div>
