---
layout: post
title: طرق عامة لحل المعادلات التفاضلية
tag: معادلات تفاضلية
---

<br>




## فصل المتغيرات

لنعتبر المعادلة من الشكل

$$y^{\prime}\cdot g(y)=f(x)$$

حيث \\(f,g\\) دالتين معرفتين و مستمرتين على مجالين \\(I,J\\) على الترتيب.

إذا كانت \\(F\\) و \\(G\\) الدالتين الأصليتين ل \\(f\\) و \\(g\\) (على التوالي). أي \\(F(x)=\int f\, dx\\) و \\(G(x)=\int g\, dx\\)، فإن الحل العام للمعادلة يحقق:

$$G(y)=F(x)+c, \quad c\in\mathbb{R}$$





### أمثلة :

#### المثال الأول


نحل المعادلة \\(yy^{\prime}=x\\) بطريقة فصل المتغيرات، بكتابة المعادلة على الشكل:

$$y^{\prime}\cdot \underbrace{y}_{g(y)}=\underbrace{x}_{f(x)}$$


نلاحظ أن المتغيرين منفصلين، حيث

$$G(y)=\int g(y) \, dy=\int y \, dy=\frac{y^2}{2}$$

$$F(x)=\int f(x) \, dx=\int x \, dx=\frac{x^2}{2}$$

و هذا يعني أن أي حل يحقق:

$$\underbrace{\frac{y^2}{2}}_{G(y)}=\underbrace{\frac{x^2}{2}}_{F(x)}+c,\quad c\in\mathbb{R}$$




#### إستعمال SageMath


<div class="sage">
  <script type="text/x-sage">
x = var("x")
y = function('y')(x) 
eq = y*diff(y,x) == x #تعريف المعادلة التفاضلية
solution = desolve(eq, y)  #حل المعادلة
print("الحل العام:")
pretty_print(solution)
  </script>
</div>

<br>


#### المثال الثاني: 

لنعتبر المعادلة 

$$yy^{\prime}=(1+y^2)\frac{x}{2}$$ 


بكتابة المعادلة على الشكل:

$$y^{'}\cdot \underbrace{\frac{2y}{(1+y^2)}}_{g(y)}=\underbrace{x}_{f(x)}$$

نلاحظ أن المتغيرين منفصلين، و هذا يعني أن أي حل يحقق:

$$\underbrace{\ln{(1+y^2)}}_{G(y)}=\underbrace{\frac{x^2}{2}}_{F(x)}+c,\quad c\in\mathbb{R}$$

<br>


#### إستعمال SageMath

<div class="sage">
  <script type="text/x-sage">
x = var("x")
y = function('y')(x)
eq = y*diff(y,x) == (1+y^2)*x/2 #تعريف المعادلة
sol1 = desolve(eq, y) #حل المعادلة
print("الحل العام:")
pretty_print(sol1)
  </script>
</div>

<br>








---






## المعادلات التفاضلية الخطية من الرتبة الأولى

لنعتبر المعادلة من الشكل

$$y^{\prime}=a(x)y+b(x)$$

لدينا النظرية التالية حول هذه المعادلة:

### نظرية

لتكن \\(b(x),a(x)\\) دالتين مستمرتين على \\(I\subseteq\mathbb{R}\\)، فإن:

1. **الحل العام** للمعادلة هو:

    $$y(x)=e^{\int a(x)dx} \left( c+\int b(x)e^{-\int a(x)dx}dx\right), \quad c\in\mathbb{R}$$

3. إذا أضفنا الشرط \\(y(x_0)=y_0\\)، فإن **الحل وحيد** يحقق:

   $$y(x)=e^{\int_{x_0}^{x} a(s)ds} \left( y_0+\int_{x_0}^{x} b(s)e^{-\int_{x_0}^{s} a(t)dt}ds\right)$$

#### البرهان

1. بضرب طرفي المعادلة \\(y^{\prime}=a(x)y+b(x)\\) ب \\(\alpha(x)\\) (\\(\alpha(x)\\) نحددها فيما يلي)، نجد:

    $$\alpha y^{\prime}-\alpha ay=b\alpha$$

3. نبحث عن \\(\alpha(x)\\) تحقق:

    $$(\alpha y)^{\prime}=\alpha y^{\prime}-\alpha ay$$
   
   و هذا يعني أن \\(\alpha^{\prime}y=-ay\alpha\\) (عامة \\(y\neq0\\)، ينتج \\(\alpha^{\prime}=-a\alpha\\))، و منه:

    $$\alpha(x)=e^{-\int a(x)dx}$$
   
   **يسمى \\(\alpha(x)\\) عامل المكاملة**

4. بالتعويض، نجد:

    $$(\alpha y)^{\prime}=b\alpha$$
   
   و عليه:

    $$\alpha y=\int b\alpha\, dx+c, \quad c\in\mathbb{R}$$

5. بالتعويض نجد:

   $$y(x)=e^{\int a(x)dx} \left( c+\int b(x)e^{-\int a(x)dx}dx\right)$$

<br>


### أمثلة :


#### المثال الأول: 

حل المعادلة التفاضلية التالية مع الشرط الإبتدائي:

$$
\begin{cases}
y^{\prime} + 2y = e^x, \\
y(0) = 1.
\end{cases}
$$


# حل المعادلة التفاضلية الخطية من الرتبة الأولى

## المسألة
$$\begin{cases}
y' + 2y = e^x \\
y(0) = 1
\end{cases}$$

## الحل

### الخطوة 1: تحديد الشكل القياسي
المعادلة من الشكل: $y' + a(x)y = b(x)$ حيث:
- $a(x) = 2$
- $b(x) = e^x$

### الخطوة 2: إيجاد عامل المكاملة
عامل المكاملة هو:
$$\alpha(x) = e^{\int a(x) dx} = e^{\int 2 dx} = e^{2x}$$

### الخطوة 3: ضرب المعادلة بعامل المكاملة
نضرب طرفي المعادلة الأصلية في $e^{2x}$:
$$e^{2x}y' + 2e^{2x}y = e^{2x} \cdot e^x = e^{3x}$$

### الخطوة 4: ملاحظة أن الطرف الأيسر هو مشتقة
الطرف الأيسر يمكن كتابته كمشتقة:
$$\frac{d}{dx}(e^{2x}y) = e^{3x}$$

هذا صحيح لأن:
$$\frac{d}{dx}(e^{2x}y) = e^{2x}y' + 2e^{2x}y$$

### الخطوة 5: التكامل
نكامل الطرفين:
$$\int \frac{d}{dx}(e^{2x}y) dx = \int e^{3x} dx$$

$$e^{2x}y = \frac{e^{3x}}{3} + C$$

### الخطوة 6: إيجاد الحل العام
نقسم على $e^{2x}$:
$$y(x) = \frac{e^{3x}}{3e^{2x}} + \frac{C}{e^{2x}} = \frac{e^x}{3} + Ce^{-2x}$$

### الخطوة 7: تطبيق الشرط الابتدائي
نستخدم الشرط $y(0) = 1$:
$$y(0) = \frac{e^0}{3} + Ce^{-2 \cdot 0} = \frac{1}{3} + C = 1$$

إذن: $C = 1 - \frac{1}{3} = \frac{2}{3}$

### الحل النهائي
$$y(x) = \frac{e^x}{3} + \frac{2}{3}e^{-2x}$$

أو يمكن كتابته كالتالي:
$$y(x) = \frac{1}{3}(e^x + 2e^{-2x})$$

## التحقق
للتأكد من صحة الحل، نحسب $y'(x)$ ونعوض في المعادلة الأصلية:

$$y'(x) = \frac{e^x}{3} - \frac{4}{3}e^{-2x}$$

نعوض في المعادلة:
$$y' + 2y = \frac{e^x}{3} - \frac{4}{3}e^{-2x} + 2\left(\frac{e^x}{3} + \frac{2}{3}e^{-2x}\right)$$
$$= \frac{e^x}{3} - \frac{4}{3}e^{-2x} + \frac{2e^x}{3} + \frac{4}{3}e^{-2x} = e^x \checkmark$$

وللشرط الابتدائي:
$$y(0) = \frac{1}{3} + \frac{2}{3} = 1 \checkmark$$




<div class="sage">
  <script type="text/x-sage">
x = var("x")
y = function('y')(x)
eq = diff(y,x) + 2*y == exp(x) #تعريف المعادلة
solution = desolve(eq, y, ics=[0, 1]) #حل المعادلة مع الشرط الإبتدائي
print("\nالحل:")
pretty_print(solution)
  </script>
</div>

<br>






#### المثال الثاني: 
لتكن المعادلة \\(y^{\prime}=ky+h\\)، مع \\(y(0)=y_0\\)، حيث \\(h,k\\) ثابتين، فإن الحل حسب النظرية هو:

$$y(x)=e^{kx}\left(y_0+\frac{h}{k}\right)-\frac{h}{k}$$

#### إستعمال SageMath

<div class="sage">
  <script type="text/x-sage">
x, k, h, y0 = var('x k h y0')
y = function('y')(x)
eq = diff(y, x) == k*y + h 
general_solution = desolve(eq, y, ivar=x)
pretty_print(general_solution)
print("\n" + "="*40)
particular_solution = desolve(eq, y, ics=[0, y0], ivar=x)# حل مع الشرط الإبتدائي

pretty_print(particular_solution)
  </script>
</div>

<br>












<style>
.nav-buttons {
    display: flex;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
    margin: 40px 0;
    gap: 20px;
}
.nav-btn {
    background: linear-gradient(135deg, #667eea, #764ba2);
    color: white;
    border: none;
    padding: 12px 30px;
    border-radius: 25px;
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 600;
    cursor: pointer;
    transition: all 0.3s ease;
    box-shadow: 0 4px 15px rgba(102, 126, 234, 0.3);
    text-decoration: none;
    display: inline-flex;
    align-items: center;
    min-width: 150px;
    justify-content: center;
}
.nav-btn:hover {
    transform: translateY(-2px);
    box-shadow: 0 6px 20px rgba(102, 126, 234, 0.4);
    color: white;
    text-decoration: none;
}
.prev-btn {
    background: linear-gradient(135deg, #764ba2, #667eea);
}
.next-btn {
    background: linear-gradient(135deg, #667eea, #764ba2);
}
.arrow-right {
    margin-left: 8px;
    transition: transform 0.3s ease;
}
.arrow-left {
    margin-right: 8px;
    transition: transform 0.3s ease;
}
.nav-btn:hover .arrow-right {
    transform: translateX(3px);
}
.nav-btn:hover .arrow-left {
    transform: translateX(-3px);
}
@media (max-width: 768px) {
    .nav-buttons {
        flex-direction: column;
        gap: 15px;
    }
    .nav-btn {
        width: 100%;
        max-width: 300px;
    }
}
</style>

<div class="nav-buttons">
    <a href="https://bmdz1.github.io/Diff_equa/" class="nav-btn prev-btn">
        <span class="arrow-left">→</span>الجزء السابق
    </a>
    <a href="https://bmdz1.github.io/Limit/" class="nav-btn next-btn">
        الجزء التالي<span class="arrow-right">←</span>
    </a>
</div>





