---
layout: post
title: "معادلة ديل فيرو (Del Ferro Formula)"
description: "استكشاف الطريقة الجبرية لحل المعادلات من الدرجة الثالثة وأثرها في تطوير الجبر الحديث"
tag: تحليل
author: Bachir
---
<br>

## مقدمة تاريخية
في عام 1515، حقق عالم الرياضيات الإيطالي **سكيبيوني ديل فيرو** (Scipione del Ferro, 1465-1526) إنجازاً تاريخياً بحل إحدى أقدم المسائل في الرياضيات: إيجاد صيغة جبرية عامة لحل المعادلات من الدرجة الثالثة. هذا الاكتشاف كان بمثابة ثورة حقيقية في عالم الجبر، إذ كان الرياضيون لأكثر من ألفي عام يبحثون عن طريقة لحل هذه المعادلات.

ديل فيرو، الذي عمل أستاذاً للرياضيات في جامعة بولونيا، احتفظ بسر اكتشافه ولم ينشره، بل علّمه فقط لتلميذه **أنطونيو ماريا فيوري** (Antonio Maria Fior). لاحقاً، أعاد **نيكولو تارتاليا** (Niccolò Tartaglia) اكتشاف هذه الطريقة مستقلاً، وأخيراً نُشرت على يد **جيرولامو كاردانو** (Gerolamo Cardano) في كتابه الشهير "Ars Magna" عام 1545، لذلك تُعرف أحياناً بصيغة كاردانو-تارتاليا، رغم أن الفضل الأول يعود لديل فيرو.

## نظرية ديل فيرو

**نظرية:** للمعادلة المكعبة المختزلة من الشكل:

$$x^3 + px = q$$

الحل هو:

$$\boxed{x = \sqrt[3]{\frac{q}{2} + \sqrt{\frac{q^2}{4} + \frac{p^3}{27}}} + \sqrt[3]{\frac{q}{2} - \sqrt{\frac{q^2}{4} + \frac{p^3}{27}}}}$$

## المعادلة المكعبة: التعريف والأشكال
### الشكل العام
المعادلة المكعبة العامة تأخذ الشكل:

$$ax^3 + bx^2 + cx + d = 0 \quad (a \neq 0)$$

### التحويل إلى الشكل المختزل
الخطوة الأولى في طريقة ديل فيرو هي تحويل المعادلة إلى الشكل المختزل، والذي يخلو من الحد التربيعي:

\begin{equation}
x^3 + px = q
\label{simpleform}
\end{equation}
يتم هذا التحويل بالتعويض $x = t - \frac{b}{3a}$ في المعادلة الأصلية، حيث:

$$p = \frac{3ac - b^2}{3a^2}$$

$$q = -\frac{2b^3 - 9abc + 27a^2d}{27a^3}$$

## صيغة ديل فيرو: الاشتقاق والبرهان
### الفكرة الأساسية
ديل فيرو افترض أن جذر المعادلة $x^3 + px  = q$ يمكن كتابته على الشكل:

$$x = u - v$$

حيث $u$ و $v$ مجهولان موجبان يجب تحديدهما.
### الاشتقاق الكامل
بتكعيب الفرض أعلاه، نستخدم المطابقة:

$$(u - v)^3 = u^3 - v^3 - 3uv(u - v)$$

وبالتالي:

$$(u - v)^3+3uv(u - v) = u^3 - v^3 $$

بمقارنة هذا مع المعادلة الأصلية(المعادلة \eqref{simpleform})، نجد

$$
\begin{cases}
p&=3uv\\
q&=u^3-v^3
\end{cases}
$$

من المعادلة الأولى: $v=\frac{p}{3u}$
بالتعويض في المعادلة الثانية:

$$q=u^3-\frac{p^3}{27u^3}$$

$$(u^{3})^2-q u^{3}-\frac{p^3}{27}=0$$

نحل المعادلة، و نجد $v^3, u^3$

$$u^{3} = \frac{q}{2} + \sqrt{\frac{q^2}{4} + \frac{p^3}{27}}$$

$$v^{3} = -\frac{q}{2} + \sqrt{\frac{q^2}{4} + \frac{p^3}{27}}$$

### الحل النهائي
حل هذه المعادلة التربيعية يعطي:
وبالتالي، **صيغة ديل فيرو** للمعادلة $x^3 + px  = q$ هي:

$$\boxed{x = \sqrt[3]{\frac{q}{2} + \sqrt{\frac{q^2}{4} + \frac{p^3}{27}}} + \sqrt[3]{\frac{q}{2} - \sqrt{\frac{q^2}{4} + \frac{p^3}{27}}}}$$

## النسبة البلاستيكية (Plastic Ratio)

أحد أشهر تطبيقات معادلة ديل فيرو هو إيجاد **النسبة البلاستيكية** (Plastic Number)، وهي الجذر الحقيقي الوحيد للمعادلة:

$$x^3 = x + 1 $$

أو بالشكل المكافئ: $x^3 -x=  1$

هنا $p = -1$ و $q = 1$، وبتطبيق صيغة ديل فيرو:

$$x = \sqrt[3]{\frac{1}{2} + \sqrt{\frac{1}{4} - \frac{1}{27}}} + \sqrt[3]{\frac{1}{2} - \sqrt{\frac{1}{4} - \frac{1}{27}}}$$

$$x = \sqrt[3]{\frac{1}{2} + \sqrt{\frac{23}{108}}} + \sqrt[3]{\frac{1}{2} - \sqrt{\frac{23}{108}}}$$

النسبة البلاستيكية $\rho \approx 1.3247$ وهي مهمة في الهندسة والفن، مشابهة للنسبة الذهبية ولكن في الأبعاد الثلاثية.

## مثال بومبيلي
هذه المشكلة دفعت الرياضيين لأول مرة لاستخدام الأرقام المركبة بشكل جدي. **رافائيل بومبيلي** (Rafael Bombelli) كان من أوائل الذين تعاملوا مع هذه الحالة في القرن السادس عشر.

$$x^3-15x=4$$

[يمكنك رؤية الحل هنا](https://stetekluh.com/Bombelli.pdf) 

## مثال تطبيقي: التحويل إلى الشكل المختزل

لنحل المعادلة العامة: $2x^3 - 6x^2 + 6x - 1 = 0$

### الخطوة الأولى: التحويل إلى الشكل المختزل

نقسم على المعامل الرئيسي: $x^3 - 3x^2 + 3x - \frac{1}{2} = 0$

نستخدم التعويض $x = t + \frac{b}{3a} = t + \frac{3}{3} = t + 1$:

$$(t + 1)^3 - 3(t + 1)^2 + 3(t + 1) - \frac{1}{2} = 0$$

بتوسيع المعادلة:

$$t^3 + 3t^2 + 3t + 1 - 3(t^2 + 2t + 1) + 3t + 3 - \frac{1}{2} = 0$$

$$t^3 + 3t^2 + 3t + 1 - 3t^2 - 6t - 3 + 3t + 3 - \frac{1}{2} = 0$$

$$t^3 + \frac{1}{2} = 0$$

### الخطوة الثانية: تطبيق صيغة ديل فيرو

المعادلة المختزلة: $t^3 = -\frac{1}{2}$

هذا يعطي مباشرة: $t = \sqrt[3]{-\frac{1}{2}} = -\frac{1}{\sqrt[3]{2}}$

وبالتالي: $x = t + 1 = 1 - \frac{1}{\sqrt[3]{2}}$

## أمثلة تطبيقية مفصلة
<!-- Del Ferro formula for x^3 - x - 1 = 0 -->
<div class="sage">
  <script type="text/x-sage">
p = -1;q = 1
Δ = (q/2)^2 + (p/3)^3
u = (q/2 + sqrt(Δ))^(1/3)
v = (q/2 - sqrt(Δ))^(1/3)
x = u + v
show(x.simplify_full())
show(N(x, digits=5))
  </script>
</div>
