---
layout: post
title: المعادلات المتجانسة و معادلة كليرو
tag: معادلات تفاضلية
---

<br>



## المعادلات التفاضلية المتجانسة

### تعريف

نقول عن تطبيق \\(f(x,y)\\) أنه **متجانس من الدرجة** \\(n\\) في \\(x\\) و \\(y\\) إذا كان يحقق:

$$f(\lambda x,\lambda y)=\lambda^n f(x,y), \quad \forall x,y,\lambda$$

### أمثلة على التطبيقات المتجانسة

1. التطبيق \\(f(x,y)=x^3+xy^2\\) متجانس من الدرجة 3.

2. التطبيق \\(f(x,y)=\frac{x^2+y^2}{xy}\\) متجانس من الدرجة 0.

### ملاحظة مهمة

يمكن التعبير عن كل تطبيق متجانس \\(f(x,y)\\) من الدرجة \\(n\\) على الشكل:

$$f(x,y) = x^ng\left(\frac{y}{x}\right)$$

بشكل خاص، إذا كانت \\(f\\) متجانسة من الدرجة 0 فإنه يوجد \\(g\\) حيث:

$$f(x,y)=f\left(1,\frac{y}{x}\right)=g\left(\frac{y}{x}\right)$$

### تعريف المعادلة المتجانسة

إذا كان التطبيق \\(f\\) متجانس من الدرجة 0، فإن المعادلة التفاضلية \\(y^{\prime}=f(x,y)\\) تسمى **معادلة متجانسة**.

<br>

### طريقة حل المعادلات التفاضلية المتجانسة

تعتمد طريقة حل المعادلات التفاضلية المتجانسة على اعتبار تغيير المتغير:

$$u=\frac{y}{x}$$

وهذا يعطي المعادلة التالية:

$$u+xu^{\prime}=f(1,u)$$

<br>

### مثال

لنعتبر المعادلة:

$$y^{\prime}=\frac{x^2+y^2}{xy}$$

<br>
<details>
  <summary style="color: #27ae60; font-weight: bold;"> انقر هنا لرؤية الحل</summary>

<br>

**الخطوة 1:** التحقق من التجانس

نرى أن التطبيق \\(f(x,y)=\frac{x^2+y^2}{xy}\\) متجانس من الرتبة 0:

$$f(\lambda x,\lambda y) = \frac{(\lambda x)^2+(\lambda y)^2}{\lambda x \cdot \lambda y} = \frac{\lambda^2(x^2+y^2)}{\lambda^2 xy} = \frac{x^2+y^2}{xy} = f(x,y)$$

**الخطوة 2:** تغيير المتغير

بإجراء تغيير المتغير \\(u=\frac{y}{x}\\)، نجد \\(y = xu\\) و \\(y' = u + xu'\\)

نعوض في المعادلة:

$$u + xu' = f(1,u) = \frac{1+u^2}{u}$$

**الخطوة 3:** تبسيط المعادلة

$$u + xu' = \frac{1+u^2}{u}$$

$$xu' = \frac{1+u^2}{u} - u = \frac{1+u^2-u^2}{u} = \frac{1}{u}$$

$$u' = \frac{1}{xu}$$

**الخطوة 4:** فصل المتغيرات

$$u \, du = \frac{dx}{x}$$

**الخطوة 5:** المكاملة

$$\int u \, du = \int \frac{dx}{x}$$

$$\frac{u^2}{2} = \ln|x| + C$$

$$u^2 = 2\ln|x| + c, \quad c \in \mathbb{R}$$

**الحل النهائي:**

بالعودة إلى المتغير الأصلي \\(y = xu\\):

$$\left(\frac{y}{x}\right)^2 = 2\ln|x| + c$$

$$y^2 = (2\ln|x| + c)x^2, \quad c \in \mathbb{R}$$

</details>
<br>

#### إستعمال SageMath

<div class="sage">
  <script type="text/x-sage">
x = var("x")
y = function('y')(x)
eq = diff(y,x) == (x^2 + y^2)/(x*y)  # تعريف المعادلة
solution = desolve(eq, y,contrib_ode=True)  # حل المعادلة
print("الحل العام:")
pretty_print(solution)
  </script>
</div>


<br>

---

<br>


## معادلة كليرو

معادلة تفاضلية من الرتبة الأولى من الشكل:

\begin{equation}
y = xy^{\prime} + f(y^{\prime})
\label{Clairaut}
\end{equation}

حيث \\(f\\) دالة معرفة ومستمرة. تسمى هذه المعادلة **معادلة كليرو** نسبة إلى عالم الرياضيات الفرنسي أليكسيس كليرو.

### طريقة الحل

لحل معادلة كليرو، نضع \\(p = y^{\prime}\\)، فتصبح المعادلة:


$$y = xp + f(p)$$


بأخذ المشتقة بالنسبة لـ \\(x\\):

$$y^{\prime} = p + x\frac{dp}{dx} + f^{\prime}(p)\frac{dp}{dx}$$

وبما أن $ y^{\prime} = p $، نحصل على:

$$p = p + x\frac{dp}{dx} + f^{\prime}(p)\frac{dp}{dx}$$

$$0 = \frac{dp}{dx}(x + f^{\prime}(p))$$

و عليه نجد

$$ \frac{dp}{dx}=0\quad\lor\quad (x + f^{\prime}(p))=0$$

هذا يعطينا حلين:

#### الحل العام:

$$\frac{dp}{dx} = 0 \Rightarrow p = c , \quad c\in \mathbb{R}$$

وبالتالي، بالتعويض في \eqref{Clairaut}:

$$y = cx + f(c), \quad c \in \mathbb{R}$$

#### الحل المنفرد (Singular Solution):

$$x + f^{\prime}(p) = 0$$

من هذه المعادلة نجد \\(p\\) كدالة في \\(x\\)، ثم نعوض في المعادلة الأصلية للحصول على الحل المنفرد.

<br>

### مثال 1: معادلة كليرو البسيطة

حل المعادلة:

$$y = xy^{\prime} + (y^{\prime})^2$$

<br>
<details>
  <summary style="color: #27ae60; font-weight: bold;"> انقر هنا لرؤية الحل</summary>

<br>


<b>الخطوة 1:</b> تحديد الشكل


هذه معادلة كليرو حيث $ f(p) = p^2 $

<br>
<b>الخطوة 2:</b> الحل العام


$$y = cx + c^2, \quad c \in \mathbb{R}$$

هذا عبارة عن عائلة من المستقيمات.


<br>

<b>الخطوة 3:</b> الحل المنفرد

من الشرط $ x + f'(p) = 0 $:


$$x + 2p = 0 \Rightarrow p = -\frac{x}{2}$$

بالتعويض في المعادلة الأصلية:


$$y = x \cdot \left(-\frac{x}{2}\right) + \left(-\frac{x}{2}\right)^2$$

$$y = -\frac{x^2}{2} + \frac{x^2}{4} = -\frac{x^2}{4}$$


<b>الحل النهائي:</b>
<br>

- الحل العام: $ y = cx + c^2 $

 <br>
  
- الحل المنفرد: $y = -\frac{x^2}{4}$

</details>
<br>

#### إستعمال SageMath



$$
y =x y^{\prime} + (y^{\prime})^{2}
$$

<div class="sage">
  <script type="text/x-sage">
x = var("x")
y = function('y')(x)
eq2= y==x*diff(y,x)+diff(y,x)^2   
sol2=desolve(eq2, y,show_method=True,contrib_ode=True)
pretty_print(sol2)
  </script>
</div>

<br>


<div class="sage">
  <script type="text/x-sage">
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np

x_vals = np.linspace(-3, 3, 400)

plt.figure(figsize=(12, 7))
plt.rcParams.update({'font.size': 14})

# --- General solutions ---
c_vals = [-2, -1, 0, 1, 2]
c0 = c_vals[0]

# Plot c = -2 with legend label
y_vals = c0 * x_vals + c0**2
plt.plot(x_vals, y_vals, 'b--', alpha=0.7, label='General solutions: $y = cx + c^2$')

# Annotate c = -2 manually (since it's outside the loop)
x_annot = x_vals[0]
y_annot = c0 * x_annot + c0**2
x_offset, y_offset = 0.3, -1

plt.text(x_annot + x_offset,
         y_annot + y_offset,
         f'c = {c0}',
         color='blue',
         fontsize=17,
         ha='right',
         va='center')

# --- Remaining general solutions ---
for c in c_vals[1:]:
    y_vals = c * x_vals + c**2
    plt.plot(x_vals, y_vals, 'b--', alpha=0.7)

    x_annot = x_vals[0] if c < 0 else x_vals[-1]
    y_annot = c * x_annot + c**2

    if c == -1:
        x_offset, y_offset = 0.3, -0.9
    elif c == 0:
        x_offset, y_offset = -0.3, 0.5
    elif c == 1:
        x_offset, y_offset = -0.3, -0.8
    elif c == 2:
        x_offset, y_offset = -0.3, -1

    plt.text(x_annot + x_offset,
             y_annot + y_offset,
             f'c = {c}',
             color='blue',
             fontsize=17,
             ha='left' if c >= 0 else 'right',
             va='center')

# --- Singular solution ---
y_singular = -x_vals**2 / 4
plt.plot(x_vals, y_singular, 'r-', linewidth=3, label='Singular solution: $y = -x^{2}/4$')

# --- Labels and title ---
plt.xlabel('x', fontsize=14)
plt.ylabel('y', fontsize=14)
plt.title("Clairaut's Equation: $y = x y' + (y')^2$", fontsize=16)
plt.grid(True)
plt.legend(fontsize=13)
plt.tight_layout()
plt.show()

  </script>
</div>

<br>


### خصائص معادلة كليرو

1. **الحل العام** عبارة عن عائلة من المنحنيات المستقيمة.

2. **الحل المفرد** هو المنحنى الذي يمس كل منحنى من عائلة الحل العام في نقطة واحدة على الأقل.

3. معادلة كليرو لها تطبيقات مهمة في:
   - الميكانيكا التحليلية
   - البصريات الهندسية  
   - نظرية التحكم الأمثل

<br>


---

### تمارين


أوجد حلول المعادلات التالية


$$
y =x y^{\prime} -e^{y^{\prime}}
$$

$$
y^{\prime}=\frac{y}{x+\sqrt{xy}}
$$

$$
y =x y^{\prime} +\frac{1}{y^{\prime}}
$$

$$
xy^{\prime}=y+x\tan{\Big(\frac{y}{x}\Big)}
$$


$$
y =x y^{\prime} +\arcsin{y^{\prime}}
$$









































<br>


<br>

<style>
.nav-buttons {
    display: flex;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
    margin: 40px 0;
    gap: 20px;
}
.nav-btn {
    background: linear-gradient(135deg, #667eea, #764ba2);
    color: white;
    border: none;
    padding: 12px 30px;
    border-radius: 25px;
    font-size: 1.1rem;
    font-weight: 600;
    cursor: pointer;
    transition: all 0.3s ease;
    box-shadow: 0 4px 15px rgba(102, 126, 234, 0.3);
    text-decoration: none;
    display: inline-flex;
    align-items: center;
    min-width: 150px;
    justify-content: center;
}
.nav-btn:hover {
    transform: translateY(-2px);
    box-shadow: 0 6px 20px rgba(102, 126, 234, 0.4);
    color: white;
    text-decoration: none;
}
.prev-btn {
    background: linear-gradient(135deg, #764ba2, #667eea);
}
.next-btn {
    background: linear-gradient(135deg, #667eea, #764ba2);
}
.arrow-right {
    margin-left: 8px;
    transition: transform 0.3s ease;
}
.arrow-left {
    margin-right: 8px;
    transition: transform 0.3s ease;
}
.nav-btn:hover .arrow-right {
    transform: translateX(3px);
}
.nav-btn:hover .arrow-left {
    transform: translateX(-3px);
}
@media (max-width: 768px) {
    .nav-buttons {
        flex-direction: column;
        gap: 15px;
    }
    .nav-btn {
        width: 100%;
        max-width: 300px;
    }
}
</style>

<div class="nav-buttons">
    <a href="https://bmdz1.github.io/Diff_equa2/" class="nav-btn prev-btn">
        <span class="arrow-left">→</span>الجزء السابق
    </a>
    <a href="https://bmdz1.github.io/Limit/" class="nav-btn next-btn">
        الجزء التالي<span class="arrow-right">←</span>
    </a>
</div>
