---
layout: post
title: تحويل لابلاس للمشتقات والخواص المتقدمة
tag: تحويل لابلاس
---

## تحويل لابلاس للمشتقات

### نظرية: تحويل المشتقات
إذا كانت \\(f'\\) مستمرة بالقطع على \\([0,+\infty[\\)، فإن

$$\mathscr{L}(f')(s)=s\mathscr{L}(f)(s)-f(0^+).$$

و نستنتج أن

$$\mathscr{L}(f'')(s)=s^2\mathscr{L}(f)(s)-sf(0^+)-f'(0^+).$$

### البرهان
لدينا

$$
\begin{split}
\mathscr{L}(f')(s) &= \int_{0}^{+\infty}f'(x)e^{-sx}dx\\
&= f(x)e^{-sx}\bigg|_0^{+\infty} - \left(-s\int_{0}^{+\infty}f(x)e^{-sx}dx \right) \quad \text{(مكاملة بالتجزئة)}\\
&= -f(0^+) + s\int_{0}^{+\infty}f(x)e^{-sx}dx\\
&= s\mathscr{L}(f)(s)-f(0^+).
\end{split}
$$


بإستعمال النتيجة السابقة نجد

$$
\begin{split}
\mathscr{L}(f'')(s) &= s\mathscr{L}(f')(s)-f'(0^+)\\
&= s\left(s\mathscr{L}(f)(s)-f(0^+)\right)-f'(0^+)\\
&= s^2\mathscr{L}(f)(s)-sf(0^+)-f'(0^+).
\end{split}
$$


### مثال 1:
لنعتبر \\(f(x)=\cos(kx)\\)، لدينا

$$
\begin{split}
\mathscr{L}(f'')(s) &= \mathscr{L}(-k^2\cos(kx))\\
&= -k^2\mathscr{L}(\cos(kx))
\end{split}
$$


و أيضا

$$
\begin{split}
\mathscr{L}(f'')(s) &= s^2\mathscr{L}(\cos(kx))-s\cos(0)-k\sin(0)\\
&= s^2\mathscr{L}(\cos(kx))-s.
\end{split}
$$

و هذا يعني أن

$$-k^2\mathscr{L}(\cos(kx))=s^2\mathscr{L}(\cos(kx))-s$$

ما يستلزم 

$$\boxed{\mathscr{L}(\cos(kx))=\frac{s}{s^2+k^2}}$$

نستطيع أيضا أن نحسب تحويل \\(g(x)=\sin(kx)\\)

$$
\begin{split}
\mathscr{L}(g')(s) &= s\mathscr{L}(g)(s)-g(0)\\
k\mathscr{L}(\cos(kx)) &= s\mathscr{L}(\sin(kx))
\end{split}
$$

ينتج

$$\boxed{\mathscr{L}(\sin(kx))=\frac{k}{s^2+k^2}}$$

#### إستعمال SageMath
نحسب في البرنامج التالي تحويل لابلاس لدالة \\(\cos(3x)\\) بإستعمال SageMath

<div class="sage">
  <script type="text/x-sage">
x,s = var("x,s") ### تعريف المتغيرات المستعملة
k = 3  ### يمكن تغيير قيمة k
f = cos(k*x)
%display latex
laplace(f,x,s)
  </script>
</div>

<br>

## تحويل الدالة الأصلية

### نظرية: تحويل الأصلية
إذا كان \\(\mathscr{L}(f)(s)\\) موجود، فإن

$$\mathscr{L}\left(\int_{0}^{x}f(t)dt\right)(s)=\frac{\mathscr{L}(f)(s)}{s}.$$

### البرهان
نضع \\(g(x)=\int_{0}^{x}f(t)dt\\)، نجد أن \\(g(0)=0\\) و \\(g'(x)=f(x)\\). بتطبيق نظرية تحويل المشتقة على \\(g\\):

$$
\begin{split}
\mathscr{L}(g')(s) &= s\mathscr{L}(g)(s) - g(0)\\
&= s\mathscr{L}(g)(s)
\end{split}
$$

و لكن \\(\mathscr{L}(g')(s) = \mathscr{L}(f)(s)\\)، لذا

$$
\begin{split}
\mathscr{L}(f)(s) &= s\mathscr{L}(g)(s)\\
\mathscr{L}(g)(s) &= \frac{\mathscr{L}(f)(s)}{s}
\end{split}
$$


#### إستعمال SageMath
نحسب في البرنامج التالي تحويل لابلاس لدالة \\(\int_0^x \sin(t) dt\\) بإستعمال SageMath
<div class="sage">
  <script type="text/x-sage">
x,s,t = var("x,s,t") ### تعريف المتغيرات المستعملة
f = integrate(sin(t), t, 0, x)  ### تعريف الدالة الأصلية
%display latex
laplace(f,x,s)
  </script>
</div>

<br>

## تحويل \\(xf(x)\\)

### نظرية: تحويل \\(xf(x)\\)
إذا كان \\(\mathscr{L}(f)(s)\\) موجود، فإن

$$\mathscr{L}(xf(x))(s)=-\frac{d}{ds}\left(\mathscr{L}(f)(s)\right).$$

### البرهان
لدينا

$$\mathscr{L}(f(x))(s)=\int_{0}^{+\infty}f(x)e^{-sx}dx$$


حسب قاعدة ليبنيتز للإشتقاق داخل التكامل، نجد

$$
\begin{split}
\frac{d}{ds}\left(\mathscr{L}(f)(s)\right) &= \int_{0}^{+\infty}\frac{d}{ds}\left(f(x)e^{-sx}\right)dx\\
&= \int_{0}^{+\infty}-xf(x)e^{-sx}dx\\
&= \int_{0}^{+\infty}(-xf(x))e^{-sx}dx\\
&= \mathscr{L}(-xf(x))(s).
\end{split}
$$

و منه نستنتج أن

$$\mathscr{L}(xf(x))(s)=-\frac{d}{ds}\left(\mathscr{L}(f)(s)\right).$$


### مثال 2:
نعلم أن \\(\mathscr{L}(\cos(x))=\cfrac{s}{s^2+1}\\) ، و هذا يعني أن 

$$
\begin{split}
\mathscr{L}(x\cos(x)) &= -\frac{d}{ds}\left(\cfrac{s}{s^2+1}\right)\\
&= -\frac{d}{ds}\left(s(s^2+1)^{-1}\right)\\
&= -\left((s^2+1)^{-1} + s \cdot (-1)(s^2+1)^{-2} \cdot 2s\right)\\
&= -\left(\frac{1}{s^2+1} - \frac{2s^2}{(s^2+1)^2}\right)\\
&= -\frac{(s^2+1) - 2s^2}{(s^2+1)^2}\\
&= -\frac{1-s^2}{(s^2+1)^2}\\
&= \frac{s^2-1}{(s^2+1)^2}.
\end{split}
$$

#### إستعمال SageMath
نحسب في البرنامج التالي تحويل لابلاس لدالة \\(x\sin(x)\\) بإستعمال SageMath

<div class="sage">
  <script type="text/x-sage">
x,s = var("x,s") ### تعريف المتغيرات المستعملة
f = x*sin(x)  ### يمكن تغيير الدالة
%display latex
laplace(f,x,s)
  </script>
</div>

<br>

## نظرية القيمة الأولية

### نظرية: نظرية القيمة الأولية
إذا كانت \\(f\\) و \\(f'\\) تحققان الشرطين الكافيين لوجود تحويل لابلاس، فإن

$$\lim_{s\to+\infty}s\mathscr{L}(f)(s)=f(0^+)$$

### البرهان
نعلم أن

$$\mathscr{L}(f')(s)=s\mathscr{L}(f)(s)-f(0^+).$$


نعلم أيضا أن

$$\lim_{s\to+\infty}\mathscr{L}(f')(s)=0.$$


و منه نستخلص

$$
\begin{split}
0 &= \lim_{s\to+\infty}\mathscr{L}(f')(s)\\
&= \lim_{s\to+\infty}\left(s\mathscr{L}(f)(s)-f(0^+)\right)\\
&= \lim_{s\to+\infty}s\mathscr{L}(f)(s) - f(0^+)
\end{split}
$$


لذا

$$\lim_{s\to+\infty}s\mathscr{L}(f)(s)=f(0^+).$$

### مثال 3:

$$
\begin{split}
\lim_{s\to+\infty}s\mathscr{L}(\cos(x))(s) &= \lim_{s\to+\infty}s \cdot \frac{s}{s^2+1}\\
&= \lim_{s\to+\infty}\frac{s^2}{s^2+1}\\
&= \lim_{s\to+\infty}\frac{1}{1+\frac{1}{s^2}}\\
&= 1 = \cos(0^+)
\end{split}
$$

#### إستعمال SageMath
نتحقق من النتيجة للدالة \\(\cos(x)\\) بإستعمال SageMath
<div class="sage">
  <script type="text/x-sage">
x,s = var("x,s") ### تعريف المتغيرات المستعملة
f = cos(x)
laplace_f = laplace(f,x,s)
%display latex
print("تحويل لابلاس للدالة cos(x):")
show(laplace_f)
print("حساب النهاية:")
    
limit_result = limit(s * laplace_f, s=+oo)
show(limit_result)
  </script>
</div>

<br>

## تحويل \\(x^r\\) باستخدام الدالة غاما

### نظرية: تحويل \\(x^r\\)
ليكن \\(r>-1\\) ، الدالة \\(x^r\\) تقبل تحويل لابلاس، حيث

$$\mathscr{L}(x^r)(s)=\dfrac{\Gamma(r+1)}{s^{r+1}}, \quad s>0.$$


### البرهان
لدينا 

$$\mathscr{L}(x^r)(s)=\int_{0}^{+\infty}x^re^{-sx}dx$$

بأخذ تغير المتغير \\(t=sx\\)، نجد

$$dt=s dx, \quad x=\frac{t}{s}$$


$$
\begin{split}
\mathscr{L}(x^r)(s) &= \int_{0}^{+\infty}x^re^{-sx}dx\\
&= \int_{0}^{+\infty}\left(\frac{t}{s}\right)^re^{-t}\frac{dt}{s}\\
&= \frac{1}{s^{r+1}}\int_{0}^{+\infty} t^re^{-t}dt\\
&= \frac{\Gamma(r+1)}{s^{r+1}}.
\end{split}
$$

### مثال 4:
لدينا على سبيل المثال

$$
\begin{split}
\mathscr{L}\left(\frac{1}{\sqrt{x}}\right)(s) &= \mathscr{L}(x^{-\frac{1}{2}})(s)\\
&= \frac{\Gamma\left(-\frac{1}{2}+1\right)}{s^{-\frac{1}{2}+1}}\\
&= \frac{\Gamma\left(\frac{1}{2}\right)}{s^{\frac{1}{2}}}\\
&= \frac{\sqrt{\pi}}{\sqrt{s}}\\
&= \sqrt{\frac{\pi}{s}}.
\end{split}
$$


#### إستعمال SageMath
نحسب في البرنامج التالي تحويل لابلاس لدالة \\(\sqrt{x}\\) بإستعمال SageMath
<div class="sage">
  <script type="text/x-sage">
x,s = var("x,s") ### تعريف المتغيرات المستعملة
f = sqrt(x)  ### يمكن تغيير الدالة مثل x^(3/2) أو x^(-1/2)
%display latex
laplace(f,x,s)
  </script>
</div>

<script src="https://utteranc.es/client.js"
        repo="bachirmath/bachirmath.github.io"
        issue-term="pathname"
        theme="boxy-light"
        crossorigin="anonymous"
        async>
</script>
